Cau 1. Trên mặt trận quân sự chiến thắng nào của ta có tính chất mở màn cho việc đánh bại “Chiến tranh đặc biệt của Mĩ?
A. Chiến thắng Bình Giã (Bà Rịa).
B. Chiến thắng Ba Gia (Quảng Ngãi).
C. Chiến thắng Đồng Xoài (Biên Hòa).
D. Chiến thắng Ấp Bắc (Mĩ Tho).
Đáp án: D

Cau 2. Chiến thắng quân sự nào của ta làm phá sản về cơ bản “Chiến tranh đặc biệt của Mĩ?
A. Chiến thắng Ấp Bắc
B. Chiến thắng Bình Giã
C. Chiến thắng Đồng Xoài
D. Chiến thắng Ba Gia
Đáp án: B

Cau 3. Trong cuộc đấu tranh chính trị tiêu biểu nhất trong năm 1963 của đồng bào miền Nam?
A. Cuộc biểu tình của 2 vạn tăng ni Phật tử Huế (8-5-1963)
B. Hòa thượng Thích Quảng Đức tự thiêu để phản đối chính quyền Diệm ở Sài Gòn (11-6-1963)
C. Cuộc biểu tình của 70 vạn quân chúng Sài Gòn (16-6-1963)
D. Cuộc Đảo chính lật đổ Ngô Đình Diệm (01-11-1963)
Đáp án: C

Cau 4. Cả hai miền Nam Bắc đều ở trong tình trạng có chiến tranh bắt đầu từ năm nào
A. Năm 1965
B. Năm 1968
C. Năm 1960
D. Năm 1969
Đáp án: A

Cau 5. Chiến thắng có tính chất mở màn cho việc đánh bại “chiến tranh cục bộcủa Mĩ ở miền Nam là chiến tranh nào?
A. Chiến thắng trong mùa khô 1965-1966
B. Chiến thắng trong mùa khô 1966-1967
C. Chiến thắng Vạn Tường (1965)
D. Chiến thắng tết Mâu Thân (1968)
Đáp án: C

Cau 6. Đại hội đại biểu lần III của Đảng đã bầu ai làm chủ tịch Đảng và Bí thư thứ nhất?
A. Hồ Chí Minh làm chủ tich Đảng, Trường Trinh làm Bí thư thứ nhất Ban Chấp hành Trung ương Đảng
B. Hồ Chí Minh làm chủ tịch Đảng, Lê Duẩn làm Bí thư thứ nhất Ban Chấp hành Trung ương Đảng
C. Hồ Chí Minh làm chủ tich Đảng, Võ Nguyên Giáp làm Bí thư thứ nhất Ban Chấp hành Trung ương Đảng
D. Hồ Chí Minh làm chủ tịch Đảng, Đỗ Mười làm Bí thư thứ nhất Ban Chấp hành Trung ương Đảng
Đáp án: B

Cau 7. Kết quả nào dưới đây là kết quả lớn nhất của phong trào “Đồng Khởi là gì ?.
A. Phá vỡ từng mảng lớn bộ máy cai trị của địch ở 600 xã ở Nam Bộ, 904 thôn ở Trung Bộ, 3200 thôn ở tây Nguyên
B. Lực lượng vũ trang được hình thành và phát triển, lực lượng chính trị được tập hợp động đảo
C. Uỷ ban nhân dân tự quản, tịch thu ruộng đất của bọn địa chủ chia cho dân cày nghèo
D. Sự ra đời của Mặt trận Dân Tộc giải phóng miền Nam Việt Nam (20-12-1960)
Đáp án: D

Cau 8. Lấy thân mình lấp lỗ châu mai là hành động của anh hùng nào trong chiến dịch lịch sử Điện Biên Phủ 1954?
A. Bế Văn Đàn
B. Phan Đình Giót
C. Tô Vĩnh Diện
D. La Văn Cầu
Đáp án: B

Cau 9. Thắng lợi quyết định nhất trong cuộc kháng chiến chống Pháp của nhân dân ta thể hiện trên mặt trận nào
A. Chính trị, ngoại giao
B. Kinh tế ,văn hóa
C. Quân sự
D. Chính trị, văn hóa
Đáp án: C

Cau 10. Chính sách nào của Mĩ - Diệm thể hiện chiến lược “chiến tranh đơn phương ở miền Nam?
A. Phế truất Bảo Đại điều Ngô Đình Diệm làm tổng thống
B. Gạt hết quân Pháp để độc chiếm miền Nam
C. Mở chiến dịch “tố cộng, “diệt cộng, thi hành “luật 10.59, lê máy chém khắp miền Nam
D. Thực hiện chính sách “đả thực, “bài phong, “diệt cộng
Đáp án: C

Cau 11. Đầu năm 1955, khi đã đứng được ở miền Nam Việt Nam, tập đoàn Ngô Đình Diệm mở chiến dịch nào?
A. “Tố cộng, “diệt cộng trên toàn miền Nam
B. “Đả thực, “bài phong, “diệt cộng trên toàn miền Nam
C. “Tiêu diệt cộng sản không thương tiếc trên toàn miền Nam
D. “Thà bắn lầm còn hơn bỏ sót trên toàn miền Nam
Đáp án: A

Cau 12. Nước châu Á nào đang vươn lên trở thành cường quốc công nghệ phần mềm, công nghệ hạt nhân, công nghệ vũ trụ?
A. Nhật Bản
B. Trung Quốc
C. Ấn Độ
D. Xin-ga-po
Đáp án: C

Cau 13. Kết quả của cuộc nội chiến giữa Quốc dân đảng và Đảng Cộng sản Trung Quốc (1946 – 1949) như thế nào?
A. Quốc dân đảng thua trận phải rút chạy ra Đài Loan.
B. Đảng Cộng sản Trung Quốc thất bại phải chấm dứt quyền lãnh đạo.
C. Cuộc nội chiến không phân thắng bại, lãnh đạo hai Đảng kí hòa ước.
D. Mĩ và Liên Xô can thiệp cuộc nội chiến kết thúc trong hòa bình.
Đáp án: A

Cau 14. Đường lối đổi mới trong chủ trương xây dựng chủ nghĩa xã hội đặc sắc Trung Quốc có đặc điểm gì?
A. Lấy cải tổ chính trị làm trọng tâm.
B. Lấy phát triển kinh tế làm trọng tâm.
C. Lấy phát triển kinh tế, chính trị làm trọng tâm.
D. Lấy phát triển văn hóa làm trọng tâm.
Đáp án: B

Cau 15. Trước chiến tranh thế giới thứ hai, hầu hết các nước Đông Nam Á (trừ Thái Lan) là thuộc địa của các nước nào?
A. Thuộc địa của Mĩ, Nhật.
B. Thuộc địa của Pháp, Nhật.
C. Thuộc địa của Anh, Pháp, Mĩ.
D. Thuộc địa của các thực dân phương Tây.
Đáp án: D

Cau 16. Vì sao những năm 50 của thế kỉ XX, tình hình ĐNA ngày càng trở nên căng thẳng?
A. Mĩ, Anh, Nhật thiết lập khối quân sự Đông Nam Á (SEATO).
B. Mĩ thực hiện chiến lược toàn cầu.
C. Mĩ biến Thái Lan thành căn cư quân sự.
D. Mĩ tiến hành chiến tranh xâm lược Việt Nam và mở rộng chiến tranh sang Lào, Cam-pu-chia.
Đáp án: A

Cau 17. Sự kiên mở đầu cho giai đoạn đấu tranh vũ trang giành chính quyền ở Cu-ba là sự kiện nào?
A. Phi-đen sang Mê-hi-cô thành lập “Phong trào 27 – 7.
B. Phi-đen trở về nước.
C. Cuộc tấn công pháo đài Môn-ca-đa.
D. Cuộc đấu tranh ở Xi-e-ra Ma-e-xtơ-ra.
Đáp án: C

Cau 18. Năm 1969, Mĩ đã đạt được thành tựu gì nổi bật về khoa học - kĩ thuật?
A. Tiến hành cuộc cách mạng xanh
B. Chế tạo ra công cụ sản xuất mới
C. Đưa con người lên Mặt Trăng
D. Tạo ra cừu Đô-li
Đáp án: C

Cau 19. Nguyên nhân nào không tạo điều kiện cho nền kinh tế Mĩ phát triển trong và sau Chiến tranh thế giới thứ hai?
A. Không bị chiến tranh tàn phá.
B. Được yên ổn sản xuất và bán vũ khí cho các nước tham chiến.
C. Tập trung sản xuất và tư bản cao.
D. Tiến hành chiến tranh xâm lược và nô dịch các nước.
Đáp án: D

Cau 20. Sau Chiến tranh thế giới thứ hai, Nhật Bản tiến hành nhiều cải cách trong đó cải cách nào là quan trọng nhất?
A. Cải cách Hiến pháp.
B. Cải cách ruộng đất.
C. Cải cách giáo dục.
D. Cải cách văn hóa.
Đáp án: A

Cau 21. Sang những năm 50 của thế kỉ XX, kinh tế Nhật phát triển được do nguyên nhân cơ bản nào?
A. Nhờ những đơn đặt hàng của Mĩ khi Mĩ phát động chiến tranh xâm lược Triều Tiên và Việt Nam.
B. Nhật áp dụng những thành tựu khoa học kĩ thuật.
C. Vươn lên cạnh tranh với Tây Âu.
D. Luồn lách xâm nhập thị trường các nước.
Đáp án: A

Cau 22. Sự kiện nào được coi là “Ngọn gió thần đối với nền kinh tế Nhật Bản?
A. Cải cách ruộng đất.
B. Ban hành Hiến pháp 1946.
C. Chiến tranh Triều Tiên.
D. Chiến tranh Việt Nam.
Đáp án: C

Cau 23. Cơ hội mới để nền kinh tế Nhật Bản đạt được sự tăng trưởng “thần kì là gì?
A. Những cải cách dân chủ.
B. Ban hành hiến pháp năm 1946.
C. Chiến tranh Triều Tiên.
D. Chiến tranh Việt Nam.
Đáp án: D

Cau 24. Mục đích của việc Nhật Bản kí với Mĩ “Hiệp ước an ninh Mĩ - Nhật là gì?
A. Nhật Bản muốn lợi dụng vốn kĩ thuật của Mĩ để phát triển kinh tế.
B. Nhật Bản đặt dưới “ô bảo hộ hạt nhân của Mĩ để giảm chi phí quân sự.
C. Tạo thế cân bằng giữa Mĩ và Nhật.
D. Mĩ giúp Nhật trở thành bá chủ châu Á.
Đáp án: B

Cau 25. Từ những năm 90 của thế kỉ XX, mục tiêu lớn nhất mà Nhật Bản muốn hướng đến là gì?
A. Vươn lên trở thành cường quốc chính trị.
B. Duy trì vị thế siêu cường kinh tế.
C. Vươn lên trở thành nền kinh tế lớn nhất thế giới.
D. Giữ mối quan hệ ngoại giao tốt đẹp với tất cả các nước trên thế giới.
Đáp án: A

Cau 26. Họp hội nghị cấp cao giữa các nước EC họp tại Ma-xtrich quyết định đổi tên Cộng đồng châu Âu (EC) thành:
A. Cộng đồng châu Âu.
B. Cộng đồng than thép châu Âu.
C. Cộng đồng năng lượng nguyên tử châu Âu.
D. Liên minh châu Âu.
Đáp án: D

Cau 27. Sau Chiến tranh thế giới thứ nhất, phong trào yêu nước theo khuynh hướng dân chủ tư sản phát triển mạnh mẽ vì:
A. Chủ nghĩa Mác Lê-nin được truyền bá sâu rộng vào Việt Nam.
B. Do ảnh hưởng tư tưởng Tam dân của Tôn Trung Sơn.
C. Giai cấp công nhân đã chuyển sang đấu tranh tự giác.
D. Thực dân Pháp đang trên đà suy yếu.
Đáp án: B

Cau 28. Thất bại trong chiến lược chiến tranh nào của Mĩ phải chấp nhận ngồi vào bàn đàm phán với ta ở hội nghi Pari?
A. Trong “chiến tranh đặc biệt
B. Trong “chiến tranh cục bộ
C. Trong “Việt Nam hóa chiến tranh
D. Trong chiến tranh phá hoại miền Bắc lần thứ hai
Đáp án: B

Cau 29. Ý nghĩa lớn nhất trong cuộc tổng công kích, tổng nổi dậy Tết Mậu Thân 1968 là gì?
A. Đã làm lung lay ý chí xâm lược của quân viễn chinh Mĩ, buộc chúng phải tuyên bố “phi Mĩ hóa chiến tranh xâm lược
B. Buộc Mĩ phải chấm dứt không điều kiện chiến tranh phá hoại miền Bắc
C. Mĩ phải đến hội nghị Pari để đàm phán với ta
D. Đây là đòn đánh bất ngờ, làm cho Mĩ không dám đưa quân Mĩ và chư hầu vào miền Nam
Đáp án: A

Cau 30. Đầu những năm 20 của thế kỉ XX, sự ra đời của Đảng Cộng sản Pháp và Đảng Cộng sản Trung Quốc có tác động như thế nào tới Việt Nam?
A. Giúp đỡ cách mạng Việt Nam về vật chất và tinh thần.
B. Vạch ra đường lối cho sự phát triển của cách mạng Việt Nam.
C. Tạo điều kiện thuận lợi cho việc truyền bá chủ nghĩa Mác - Lê-nin.
D. Chấm dứt thời kì khủng hoảng về lãnh đạo và bế tắc về đường lối.
Đáp án: C

Cau 31. Sau Chiến tranh thế giới thứ nhất, phong trào dân tộc dân chủ ở Việt Nam có đặc điểm nổi bật nào?
A. Phát triển mạnh mẽ theo khuynh hướng cách mạng vô sản.
B. Phát triển mạnh mẽ theo khuynh hướng dân chủ tư sản.
C. Tạm thời lắng xuống do Pháp tiến hành cuộc khai thác thuộc địa.
D. Thu hút nhiều giai tầng lớp tham gia, hình thức phong phú và sôi nổi.
Đáp án: D

Cau 32. Nội dung nào là hai sự kiện nổi bật trong phong trào yêu nước dân chủ công khai ở Việt Nam (1919 - 1925)?
A.  Sự ra đời của các tổ chức chính trị và những tờ báo tiến bộ.
B. Tiếng bom Sa Diện của Phạm Hồng Thái và hoạt động của Tâm tâm xã.
C. Hoạt động của Nguyễn Ái Quốc và sự ra đời của các tổ chức cách mạng.
D. Phong trào đấu tranh đòi Pháp thả Phan Bội Châu và đám tang Phan Châu Trinh.
Đáp án: D

Cau 33. Phong trào dân tộc, dân chủ, công khai (1919 - 1925) là phong trào yêu nước chủ yếu của giai cấp và tầng lớp nào?
A. Giai cấp nông dân và giai cấp địa chủ.
B. Giai cấp tư sản và giai cấp tiểu tư sản.
C. Giai cấp công nhân và giai cấp tư sản.
D. Tất cả các giai cấp trong xã hội Việt Nam.
Đáp án: B

Cau 34. Sau Chiến tranh thế giới thứ nhất, phong trào giải phóng dân tộc ở các nước phương Đông và phong trào công nhân ở các nước tư bản có sự gắn bó với nhau vì
A.  chủ nghĩa đế quốc đang trên đà suy yếu.
B.  ảnh hưởng của cách mạng tháng Mười Nga.
C. có chung kẻ thù là chủ nghĩa đế quốc.
D. có chung mục tiêu là giải phóng dân tộc.
Đáp án: C

Cau 35. Cuộc đấu tranh của công nhân thợ máy xưởng Ba Son (Sài Gòn) tháng 8/1925 đã chứng tỏ điều gì?
A. Phong trào công nhân còn mang tính tự phát.
B. Phong trào công nhân đi vào đấu tranh tự giác.
C. Phong trào công nhân chủ yếu hướng tới mục tiêu kinh tế.
D. Giai cấp công nhân đã trưởng thành, đủ sức lãnh đạo cách mạng.
Đáp án: B

Cau 36. Nội dung nào là mục tiêu đấu tranh trong phong trào yêu nước dân chủ công khai những năm 1919 - 1925?
A.  Chống phong kiến, giành quyền tự do dân chủ.
B. Chống bọn tư bản Pháp nắm độc qưyền xuất cảng lúa gạo.
C. Đòi một số quyền lợi về kinh tế và các quyền tự do dân chủ.
D. Đấu tranh chống Pháp, giành độc lập hoàn toàn cho dân tộc.
Đáp án: C

Cau 37. Nội dung nào là đặc điểm nổi bật của phong trào công nhân Việt Nam trong những năm 1919 - 1925?
A.  Phong trào đã thành lập tổ chức lãnh đạo thống nhất.
B. Phong trào chủ yếu đòi quyền lợi chính trị và kinh tế.
C. Phong trào chủ yếu đòi quyền lợi về kinh tế, mang tính tự giác.
D.  Phong trào chủ yếu đòi quyền lợi về kinh tế, mang tính tự phát.
Đáp án: D

Cau 38. Phong trào đấu tranh đầu tiên của giai cấp tư sản sau Chiến tranh thế giới thứ nhất là
A. phong trào chống độc quyền cảng Sài Gòn.
B. phong trào “Chấn hưng nội hóa, bài trừ ngoại hóa.
C. phong trào đấu tranh do Đảng Lập hiến lãnh đạo.
D. phong trào chống độc quyền xuất khẩu lúa gạo Nam Kì.
Đáp án: B

Cau 39. Đâu không phải là tổ chức cách mạng ra đời ở Việt Nam trong những năm 20 của thế kỉ XX?
A. Việt Nam Quốc dân đảng.
B.Tân Việt Cách mạng đảng.
C. Đông Dương Cộng sản đảng.
D. Hội Việt Nam Cách mạng Thanh niên.
Đáp án: C

Cau 40. Sự kiện nào chứng tỏ Nguyễn Ái Quốc trở thành người cộng sản Việt Nam đầu tiên?
A. Bỏ phiếu tán thành gia nhập Quốc tế Cộng sản (1920).
B. Đọc Luận cương Lê-nin về vấn đề dân tộc và thuộc địa (1920).
C. Tham hội Đại hội V của Quốc tế Cộng sản ở Liên Xô (1924).
D. Trở thành Ủy viên Ban Chấp hành Quốc tế Nông dân (1923).
Đáp án: A

Cau 41. Cuối năm 1928 đầu năm 1929, phong trào nào ở Việt Nam phát triển mạnh mẽ?
A. Phong trào đấu tranh của giai cấp tư sản.
B. Phong trào đấu tranh của giai cấp tiểu tư sản.
C. Phong trào đấu tranh của giai cấp nông dân.
D. Phong trào công - nông theo con đường cách mạng vô sản.
Đáp án: D

Cau 42. Nội dung là ý nghĩa của sự thành lập ba tổ chức cộng sản ở Việt Nam năm 1929?
A. Chấm dứt thời kì khủng hoảng về đường lối của cách mạng Việt Nam.
B.  Mở ra một bước ngoặt lịch sử vô cùng to lớn cho cách mạng Việt Nam.
C.  Là bước chuẩn bị trực tiếp cho sự thành lập Đảng Cộng sản Việt Nam.
D.  Kết quả của sự kết hợp chủ nghĩa Mác - Lê-nin với phong trào công nhân.
Đáp án: C

Cau 43. Nguyễn Ái Quốc tham dự Hội nghị hợp nhất các tổ chức cộng sản đầu năm 1930 với tư cách là
A.  Chủ tịch Đảng.
B. Phái	viên của Quốc tế Cộng	sản.
C. Chủ tịch Nước.
D. Tổng Bí thư đầu tiên của Đảng.
Đáp án: B

Cau 44. Nội dung của Hội nghị thành lập Đảng Cộng sản Việt Nam tháng (2/1930) không phải là
A. thông qua Chính cương vắn tắt, Sách lược vắn tắt của Đảng.
B. thống nhất các tổ chức cộng sản thành Đảng Cộng sản Việt Nam.
C. Nguyễn Ái Quốc phê phán quan điểm sai lầm của ba tổ chức cộng sản.
D. bầu Ban Chấp hành Trung ương chính thức do Trần Phú làm Tổng Bí thư.
Đáp án: D

Cau 45. Cương lĩnh chính trị đầu tiên của Nguyễn Ái Quốc soạn thảo năm 1930 gồm các văn kiện nào?
A. Sách lược vắn tắt, Điều lệ vắn tắt.
B. Chính cương vắn tắt, Điều lệ vắn tắt.
C. Chính cương vắn tắt, Sách lược vắn tắt.
D. Chính cương vắn tắt, Luận cương chính trị.
Đáp án: C

Cau 46. Đảng Cộng sản Việt Nam ra đời là bước ngoặt vĩ đại của lịch sử cách mạng Việt Nam vì
A. đã tập hợp được tất cả lực lượng cách mạng của cả nước.
B. là kết quả tất yếu của quá trình đấu tranh giai cấp trong thời đại mới.
C. chứng tỏ liên minh công - nông là lực lượng nòng cốt của cách mạng.
D. chấm dứt thời kì khủng hoảng về lãnh đạo và đường lối của cách mạng.
Đáp án: D

Cau 47. Nội dung nào không phải là ý nghĩa ra đời của Đảng Cộng sản Việt Nam năm 1930?
A. Là bước ngoặt vĩ đại trong lịch sử cách mạng Việt Nam.
B. Là kết quả của cuộc đấu tranh giải phóng dân tộc và giai cấp.
C. Là sự chuẩn bị tất yếu cho mọi thắng lợi về sau của cách mạng.
D. Là sự kết hợp giữa chủ nghĩa Mác - Lê-nin với phong trào yêu nước.
Đáp án: D

Cau 48. Sự kiện nào đã chấm dứt khủng hoảng về đường lối cứu nước ở Việt Nam đầu thế kỉ XX?
A. Cuộc khởi nghĩa Yên Bái của Việt Nam Quốc dân đảng thất bại.
B. Nguyễn Ái Quốc bỏ phiếu tán thành việc gia nhập Quốc tế Cộng sản.
C. Nguyễn Ái Quốc xác định con đường cứu nước theo khuynh hướng vô sản.
D. Đảng Cộng sản Việt Nam được thành lập với Cương lĩnh chính trị đúng đắn.
Đáp án: D

Cau 49. Đầu năm 1930, Nguyễn Ái Quốc triệu tập Hội nghị thành lập Đảng Cộng sản Việt Nam trong bối cảnh nào?
A. Phong trào công nhân phát triển hoàn toàn mang tính tự giác.
B. Phong trào cách mạng Việt Nam đứng trước nguy cơ bị chia rẽ lớn.
C. Quốc tế Cộng sản chỉ thị thành lập một Đảng Cộng sản ở Việt Nam.
D. Các tổ chức cộng sản trong nước đề nghị hợp nhất thành một đảng.
Đáp án: B

Cau 50. Phong trào cách mạng 1930 - 1931 ở Việt Nam phát triển tới đỉnh cao với sự ra đời của
A. Xô viết Nghệ - Tĩnh.
B. khối liên minh công - nông.
C. Đảng Cộng sản Việt Nam.
D. Mặt trận dân tộc thống nhất.
Đáp án: A

Cau 51. Tháng 9/1930, phong trào đấu tranh ở Nghệ An và Hà Tĩnh dâng cao đã làm cho chính quyền thực dân ở đây như thế nào?
A. Sụp đổ hoàn toàn từ huyện đến tỉnh.
B. Chính quyền thôn, xã vẫn đứng vững.
C. Chính quyền huyện, xã bị tê liệt, tan rã.
D. Được xây dựng và củng cố mạnh hơn.
Đáp án: C

Cau 52. Phong trào cách mạng 1936 - 1939 ở Đông Dương không xuất hiện hình thức đấu tranh nào?
A. Mít tinh, biểu tình.
B. Bãi công, bãi thị.
C. Đưa dân nguyện.
D. Đấu tranh vũ trang.
Đáp án: D

Cau 53. Cuộc vận động dân chủ 1936 - 1939 ở Việt Nam không có phong trào đấu tranh nào?
A. Phong trào đấu tranh báo chí.
B. Phong trào đấu tranh nghị trường.
C. Phong trào chấn hưng nội hóa, bài trừ ngoại hóa.
D. Phong trào đấu tranh đòi tự do, dân sinh, dân chủ.
Đáp án: C

Cau 54. Nội dung là nguyên nhân quan trọng nhất dẫn đến thành công của phong trào cách mạng 1936 - 1939 ở Việt Nam?
A. Nhận được sự giúp đỡ của Quốc tế Cộng sản.
B. Những chính sách tiến bộ của Mặt trận Nhân dân Pháp.
C. Đảng đã đề ra chủ trương đấu tranh phù hợp với tình hình.
D. Nhân dân ta có truyền thống yêu nước, đấu tranh anh dũng bất khuất.
Đáp án: C

Cau 55. Thời kì đấu tranh mới của lịch sử dân tộc (1939 - 1945) được đánh dấu bằng sự kiện nào?
A. Chiến tranh thế giới thứ hai bùng nổ (9/1939).
B. Phát xít Nhật nổ súng tấn công xâm lược Đông Dương (9/1940).
C. Hội nghị Trung ương Đảng lần thứ 6 (11/1939) và lần thứ 8 (5/1941).
D. Khởi nghĩa Bắc Sơn (9/1940), Nam Kì (11/1940), binh biến Đô Lương (1/1941).
Đáp án: D

Cau 56. Nguyên nhân chung dẫn tới sự thất bại của khởi nghĩa Bắc Sơn, khởi nghĩa Nam Kì và binh biến Đô Lương là gì?
A. Quần chúng nhân dân không ủng hộ các cuộc khởi nghĩa.
B. Nhật - Pháp câu kết với nhau để đàn áp các cuộc khởi nghĩa.
C. Đảng chưa sẵn sàng lãnh đạo quần chúng tiến hành khởi nghĩa.
D. Kẻ thù còn mạnh, lực lượng cách mạng chưa được chuẩn bị đầy đủ.
Đáp án: D

Cau 57. Tại sao, Pháp chấp nhận làm tay sai cho Nhật, cùng Nhật thống trị Đông Dương (9/1940 - 3/1945)?
A. Phe phát xít đang mở rộng chiến tranh ra toàn thế giới.
B. Thực dân Pháp đã suy yếu, không đủ sức chống lại Nhật.
C. Pháp muốn mượn tay Nhật đàn áp cách mạng Việt Nam.
D. Phong trào đấu tranh của nhân dân Đông Dương dâng cao.
Đáp án: B

Cau 58. Hiệp ước nào thể hiện sự câu kết giữa Nhật và Pháp trong quá trình thống trị Đông Dương?
A. Hiệp ước liên minh Pháp - Nhật.
B. Hiệp ước hợp tác kinh tế Nhật - Pháp.
C. Hiệp định phòng thủ chung Đông Dương.
D. Hiệp ước thân thiện và hợp tác Đông Dương.
Đáp án: C

Cau 59. Những cuộc khởi nghĩa Bắc Sơn (9/1940), khởi nghĩa Nam Kì (11/1940) và binh biến Đô Lương (1/1941) không để lại bài học kinh nghiệm nào cho lịch sử dân tộc?
A. Khởi nghĩa vũ trang.
B. Chiến tranh du kích.
C. Xây dựng mặt trận thống nhất.
D. Xây dựng lực lượng vũ trang.
Đáp án: C

Cau 60. Nội dung nào không thuộc Nghị quyết Hội nghị Ban Chấp hành Trung ương Đảng lần thứ 8 (5/1941)?
A. Tạm gác nhiệm vụ cách mạng ruộng đất.
B. Nhiệm vụ chủ yếu là giải phóng dân tộc.
C. Xác định kẻ thù của cách mạng là Pháp - Nhật.
D. Thành lập mặt trận chung của ba nước Đông Dương.
Đáp án: D

Cau 61. Ngày 9/3/1945, ở Đông Dương diễn ra sự kiện gì tạo thuận lợi cho cách mạng Việt Nam?
A. Phát xít Nhật xâm lược Đông Dương.
B. Phát xít Nhật đảo chính lật đổ Pháp.
C. Quân Đồng minh tiến vào Đông Dương.
D. Phát xít Nhật đầu hàng quân Đồng minh.
Đáp án: B

Cau 62. Đầu năm 1945, phát xít Nhật ở Đông Dương đang sắp phải đối phó với nhiều thế lực, ngoại trừ thế lực nào?
A. Phát xít Đức.
B. Thực dân Pháp.
C. Quân Đồng minh.
D. Nhân dân Việt Nam.
Đáp án: A

Cau 63. Khẩu hiệu “Đánh đuổi Nhật - Pháp được thay bằng khẩu hiệu “Đánh đuổi phát xít Nhật được nêu ra trong văn kiện nào?
A. Luận cương chính trị do Trần Phú soạn thảo (10/1930).
B. Lời kêu gọi toàn quốc kháng chiến chống Nhật (9/3/1945).
C. Cương lĩnh chính trị đầu tiên do Nguyễn Ái Quốc soạn thảo (2/1930).
D. Chỉ thị “Nhật - Pháp bắn nhau và hành động của chúng ta (12/3/1945).
Đáp án: D

Cau 64. Lực lượng nào giữ vai trò nòng cốt, quyết định thắng lợi của Tổng khởi nghĩa tháng Tám năm 1945?
A. Lực lượng chính trị.
B. Lực lượng đồng minh.
C. Lực lượng vũ trang.
D. Lực lượng du kích.
Đáp án: A

Cau 65. Trong những năm 1930 - 1945, ở Việt Nam đã thành lập Mặt trận thống nhất dân tộc đầu tiên là
A. Mặt trận Dân chủ Đông Dương.
B. Mặt trận Việt Nam độc lập đồng minh.
C. Mặt trận Dân tộc phản đế Đông Dương.
D. Mặt trận Nhân dân phản đế Đông Dương.
Đáp án: B

Cau 66. Sự kiện nào của lịch sử thế giới trong những năm 1939 - 1945 không tác động mạnh mẽ đến tiến trình Việt Nam?
A. Nhật Bản đầu hàng Đồng minh vô điều kiện.
B. Những thành tựu của cách mạng khoa học - kĩ thuật.
C. Nhật mở rộng cuộc chiến tranh ra châu Á - Thái Bình Dương.
D. Đức xâm lược Pháp, Pháp phải nuôi số quân Đức chiếm đóng.
Đáp án: B

Cau 67. Sau Chiến tranh thế giới thứ hai năm 1945, yếu tố khách quan có ảnh hưởng tích cực đến cách mạng Việt Nam là
A. Phong trào cách mạng trên thế giới phát triển mạnh mẽ.
B. Các nước Tây Âu quay trở lại xâm lược các thuộc địa cũ.
C. Chủ nghĩa tư bản phát triển mạnh mẽ ở Mĩ, Tây Âu, Nhật Bản.
D. Quan hệ giữa Mĩ và Liên Xô chuyển từ đồng minh sang đối đầu.
Đáp án: A

Cau 68. Chính phủ Việt Nam kí với Pháp Hiệp định Sơ bộ ngày 6/3/1946 đã chứng tỏ điều gì?
A. Sự nhu nhược, bị động trong chính sách đối ngoại.
B. Sự thoả hiệp của Đảng và Chính phủ Việt Nam với Pháp.
C. Sự thắng lợi to lớn của Việt Nam trên mặt trận ngoại giao.
D. Chủ trương đúng đắn, kịp thời của Đảng và Chính phủ Việt Nam.
Đáp án: D

Cau 69. Đường lối kháng chiến khắng định tính chất của cuộc kháng chiến chống Pháp của Việt Nam không phải là
A. Chính nghĩa.
B. phi nghĩa.
C. Nhân dân.
D. tự vệ.
Đáp án: B

Cau 70. Cuộc chiến đấu trong các đô thị miền Bắc (12/1946 - 2/1947) diễn ra căng thẳng và quyết liệt nhất ở
A. Đà Nẵng.
B. Thủ đô Hà Nội.
C. Hải Phòng.
D. Nam Định.
Đáp án: B

Cau 71. Tháng 12/1946, lực lượng quân sự nào được thành lập và chiến đấu anh dũng ở thủ đô Hà Nội?
A. Giải phóng quân.
B. Trung đoàn Thủ đô.
C. Vệ quốc quân.
D. Hội Liên Việt.
Đáp án: B

Cau 72. Nội dung nào là kết quả lớn nhất của nhân dân Việt Nam trong cuộc chiến đấu ở các đô thị phía Bắc vĩ tuyến 16 (12/1946 - 2/1947)?
A. Tiêu diệt một bộ phận quan trọng lực lượng quân Pháp.
B. Bảo vệ Trung ương Đảng, Chính phủ và lên căn cứ an toàn.
C. Làm phá sản hoàn toàn kế hoạch đánh nhanh thắng nhanh của Pháp.
D. Thể hiện tinh thần yêu nước, ý chí đấu tranh của nhân dân Việt Nam.
Đáp án: B

Cau 73. Nội dung nào không phải là kết quả của cuộc chiến đấu ở các đô thị phía Bắc vĩ tuyến 16 (12/1946 - 2/1947)?
A. Loại khỏi vòng chiến đấu một lực lượng binh lực Pháp.
B. Bao vây, giam chân Pháp nhiều tháng trong thành phố.
C. Quân dân Việt Nam chủ động rút khỏi thành phố về căn cứ an toàn.
D. Đánh bại chiến tranh xâm lược thực dân kiểu cũ của Pháp.
Đáp án: D

Cau 74. Nội dung nào không phải là ý nghĩa của chiến dịch Việt Bắc thu - đông 1947?
A. Bộ đội chủ lực của Việt Nam ngày càng trưởng thành.
B. Cơ quan đầu não kháng chiến của Việt Nam được bảo toàn.
C. Là chiến dịch chủ động tấn công lớn đầu tiên của quân dân ta.
D. Làm thất bại hoàn toàn âm mưu “đánh nhanh thắng nhanh của Pháp.
Đáp án: C

Cau 75. Năm 1949, sự kiện của lịch sử thế giới tạo điều kiện thuận lợi cho cách mạng Việt Nam?
A. Chiến tranh lạnh bao trùm toàn thế giới.
B.  Sự ra đời của Hội đồng tương trợ kinh tế (SEV).
C. Sự ra đời của nước Cộng hòa Nhân dân Trung Hoa.
D.  Sự ra đời của tổ chức Hiệp ước Bắc Đại Tây Dương.
Đáp án: C

Cau 76. Nội dung không phải là điều kiện thuận lợi cho cách mạng Việt Nam trước khi chiến dịch Biên giới thu - đông 1950 diễn ra?
A. Căn cứ địa Việt Bắc bị thực dân Pháp bao vây, cô lập ở mọi phía.
B. Việt Nam được nhiều nước trên thế giới đặt quan hệ ngoại giao.
C. Nhân dân Pháp phản đối chiến tranh xâm lược Việt Nam của Pháp.
D. Sự ra đời của nước Cộng hòa Nhân dân Trung Hoa theo con đường XHCN.
Đáp án: A

Cau 77. Nội dung nào không phải là mục đích của Việt Nam trong chiến dịch Biên giới thu - đông 1950?
A. Nhanh chóng kết thúc chiến tranh.
B.  Khai thông biên giới Việt - Trung.
C. Mở rộng và củng cố căn cứ địa Việt Bắc.
D.  Nhằm tiêu diệt một bộ phận sinh lực địch.
Đáp án: A

Cau 78. Trận đánh nào có tính chất ác liệt và ý nghĩa quyết định nhất trong chiến dịch Biên giới thu - đông 1950?
A. Bông Lau.
B. Đông Khê.
C. Thất Khê.
D. Cao Bằng.
Đáp án: B

Cau 79. Tình thế của Pháp trên chiến trường Đông Dương sau chiến dịch Biên giới thu - đông 1950 như thế nào?
A.  Bị động, sa lầy vào cuộc chiến tranh Đông Dương.
B.  Giành lại thế chủ động trên chiến trường Đông Dương.
C.  Pháp vẫn giữ vững quyền chủ động trên chiến trường.
D.  Pháp chấp nhận đàm phán và kí Hiệp định Giơ-ne-vơ.
Đáp án: A

Cau 80. Pháp đề ra kế hoạch Đờ Lát đơ Tát-xi-nhi (12/1950) nhằm thực hiện âm mưu nào?
A. Nhanh chóng kết thúc chiến tranh trong danh dự.
B. Buộc ta phải đàm phán kí hiệp định có lợi cho Pháp.
C. Giành lại thế chủ động trên chiến trường chính Bắc Bộ.
D. Giành lại quyền chủ động trên chiến trường Đông Dương.
Đáp án: C

Cau 81. Điểm mới trong xác định kẻ thù của cách mạng Việt Nam giai đoạn 1951 - 1953 so với giai đoạn 1946 - 1950 là gì?
A. Chống đế quốc Mĩ và tay sai.
B. Chống thực dân Pháp và tay sai.
C. Chống thực dân Pháp và phong kiến.
D. Chống thực dân Pháp và can thiệp Mĩ.
Đáp án: D

Cau 82. Năm 1951, Liên minh nhân dân Việt - Miên - Lào được thành lập trên cơ sở nào?
A. Đảng Lao động Việt Nam giữ quyền lãnh đạo tối cao.
B. Mặt trận Liên hiệp quốc dân Việt Nam là nòng cốt.
C. Tự nguyện, bình đẳng và tôn trọng chủ quyền của nhau.
D. Chung sống hòa bình và đảm bảo sự nhất trí của ba nước.
Đáp án: C

Cau 83. Nhằm phát huy sức mạnh của mỗi dân tộc ở Đông Dương, Đại hội đại biểu của Đảng Cộng sản Đông Dương lần thứ II đã có quyết định gì?
A. Xuất bản báo Nhân dân là cơ quan ngôn luận.
B. Thành lập Liên minh nhân dân Việt - Miên - Lào.
C. Thành lập ở mỗi nước Đông Dương một đảng riêng.
D. Đưa Đảng ra hoạt động công khai lấy tên Đảng Lao động Việt Nam.
Đáp án: C

Cau 84. Trong kế hoạch Rơ-ve, để ngăn chặn sự liên lạc của Việt Bắc với liên khu III, IV, Pháp đã xây dựng
A. Hành lang Đông - Tây.
B. Hệ thống công sự boong-ke.
C. Hành lang Bắc - Nam.
D. Hệ thống phòng thủ trên đường số 4.
Đáp án: A

Cau 85. Chiến dịch Biên giới thu - đông 1950 có điểm khác biệt cơ bản nào so với chiến dịch Việt Bắc thu - đông 1947?
A. Là chiến dịch phản công có quy mô lớn của quân đội Việt Nam.
B. Là chiến dịch có quy mô lớn đầu tiên do quân đội Việt Nam chủ động mở.
C. Là chiến dịch phòng thủ có quy mô lớn đầu tiên của quân đội Việt Nam.
D. Là chiến dịch có sự phối hợp giữa chiến trường chính và chiến trường phụ.
Đáp án: B

Cau 86. Mĩ chính thức can thiệp vào cuộc chiến tranh xâm lược Đông Dương của Pháp từ kế hoạch quân sự nào?
A. Bô-la-e.
B. Rơ-ve.
C. Đờ Lát đơ Tát-xi-nhi.
D. Na-va.
Đáp án: B

Cau 87. Mĩ can thiệp vào chiến tranh xâm lược của Pháp ở Việt Nam không nhằm thực hiện âm mưu nào?
A. Ngăn chặn làn sóng của chủ nghĩa cộng sản.
B.  Đàn áp phong trào giải phóng dân tộc trên thế giới.
C. Ủng hộ nhân dân Việt Nam kháng chiến chống Pháp.
D. Từng bước thay chân Pháp để xâm lược Đông Dương.
Đáp án: C

Cau 88. Kế hoạch Na-va thay đổi như thế nào sau các cuộc tấn công của quân dân Việt Nam trong Đông - Xuân 1953 - 1954?
A.  Quân Pháp bị động trên chiến trường chính Bắc Bộ.
B.  Quân Pháp bị động phân tán lực lượng để đối phó với quân ta.
C.  Pháp mở những cuộc tấn công chiến lược để giành thắng lợi quyết định.
D. Pháp xây dựng Điện Biên Phủ thành tập đoàn cứ điểm mạnh nhất Đông Dương.
Đáp án: D

Cau 89. Nội dung nào không phải là kết quả của kế hoạch Na-va sau cuộc Tiến công chiến lược Đông - Xuân 1953 - 1954 của ta?
A. Pháp bị động phân tán lực lượng, kế hoạch Na-va bước đầu bị phá sản.
B. Quân chủ lực của Pháp phải bị động phân tán và giam chân ở miền rừng núi.
C.  Pháp xây dựng Điện Biên Phủ thành tập đoàn cứ điểm mạnh nhất Đông Dương.
D. Kế hoạch Na-va bị phá sản hoàn toàn, Pháp phải kí hiệp ước đầu hàng.
Đáp án: D

Cau 90. Để kết thúc chiến tranh xâm lược Việt Nam, Pháp quyết định giao chiến với quân ta tại
A. Việt Bắc.
B. Điện Biên Phủ.
C. Đồng bằng Bắc Bộ.
D. Bắc Đông Dương.
Đáp án: B

Cau 91. Trong chiến dịch lịch sử Điện Biên Phủ năm 1954, quân đội Việt Nam mở màn tiến công tiêu diệt địch ở
A. cứ điểm Him Lam và toàn bộ phân khu Bắc.
B. cứ điểm Hồng Cúm và toàn bộ phân phu Nam.
C. sân bay Mường Thanh và phân khu Trung Tâm.
D. trung tâm chỉ huy của Pháp ở phân khu Trung tâm.
Đáp án: A

Cau 92. Thắng lợi của cuộc Tiến công chiến lược Đông - Xuân 1953 - 1954 và chiến dịch lịch sử Điện Biên Phủ năm 1954 có ý nghĩa lớn lao, ngoại trừ
A. làm xoay chuyển cục diện chiến tranh ở Đông Dương.
B. chấm dứt hoàn toàn cuộc kháng chiến chống thực dân Pháp.
C. tạo điều kiện thuận lợi cho cuộc đấu tranh ngoại giao của ta.
D. giáng đòn quyết định vào ý chí xâm lược của thực dân Pháp.
Đáp án: B

Cau 93. Chiến thắng Điện Biên Phủ là đỉnh cao của Tiến công chiến lược Đông - Xuân 1953 - 1954 vì
A. giải phóng hoàn toàn đất nước, đi lên xây dựng chủ nghĩa xã hội.
B. đã kết thúc hoàn toàn cuộc chiến tranh xâm lược của thực dân Pháp.
C. bước đầu làm phá sản kế hoạch quân sự Na-va, giáng đòn nặng nề vào Mĩ.
D. đập tan hoàn toàn kế hoạch Na-va, giáng đòn quyết định vào ý chí xâm lược của Pháp.
Đáp án: D

Cau 94. Chiến thắng của nhân dân Việt Nam trong cuộc kháng chiến chống thực dân Pháp xâm lược (1945 - 1954) có ý nghĩa quốc tế lớn lao, ngoại trừ
A. làm sụp đổ hệ thống thuộc địa của chủ nghĩa đế quốc.
B. ảnh hưởng trực tiếp đến cách mạng Lào và Cam-pu-chia.
C. góp phần làm tan rã hệ thống thuộc địa của chủ nghĩa thực dân cũ.
D.  cổ vũ mạnh mẽ phong trào giải phóng dân tộc ở Á, Phi và Mĩ La-tinh.
Đáp án: A

Cau 95. Nội dung nào không phải là nguyên nhân khách quan dẫn tới thắng lợi của cuộc kháng chiến chống Pháp (1945 - 1954)?
A. Sự ủng hộ của nhân dân Pháp và loài người tiến bộ.
B. Thắng lợi của Liên Xô trong cuộc Chiến tranh lạnh với Mĩ.
C. Sự đoàn kết liên minh chiến đấu của ba nước Đông Dương.
D. Sự ủng hộ và giúp đỡ của Trung Quốc, Liên Xô và các nước XHCN.
Đáp án: B

Cau 96. Hiệp định Giơ-ne-vơ về Đông Dương có điểm hạn chế vì ở Việt Nam?
A. Chỉ giải phóng miền Bắc.
B. Chỉ giải phóng miền Nam.
C. Không có vùng giải phóng.
D. Chỉ giải phóng Điện Biên Phủ.
Đáp án: A

Cau 97. Trong thời kì 1945 - 1954, quân dân Việt Nam đã mở chiến dịch nào để tấn công tập đoàn cứ điểm của thực dân Pháp ở Đông Dương?
A. Chiến dịch Điện Biên Phủ năm 1954.
B. Chiến dịch Thượng Lào năm 1952.
C. Chiến dịch Việt Bắc thu - đông 1947.
D. Chiến dịch Biên giới thu - đông 1950.
Đáp án: A

Cau 98. Nguyên nhân chung đưa đến sự thắng lợi của Cách mạng tháng Tám năm 1945 và cuộc kháng chiến chống Pháp (1945 - 1954) là gì?
A.  Sự đoàn kết chiến đấu của ba nước Đông Dương.
B.  Ảnh hưởng của phong trào giải phóng dân tộc thế giới.
C.  Sự ủng hộ, giúp đỡ to lớn của thế giới các nước XHCN.
D. Sự lãnh đạo sáng suốt của Đảng và Chủ tịch Hồ Chí Minh.
Đáp án: D

Cau 99. Nội dung nào không đúng với ý nghĩa của chiến thắng Điện Biên Phủ năm 1954?
A. Đập tan hoàn toàn kế hoạch quân sự Na-va của thực dân Pháp.
B. Giáng đòn quyết định vào ý chí xâm lược của thực dân Pháp.
C. Tạo điều kiện thuận lợi cho cuộc đấu tranh ngoại giao giành thắng lợi.
D. Đánh dấu cuộc kháng chiến chống Pháp của nhân dân ta kết thúc thắng lợi.
Đáp án: D

Cau 100. Cuộc chiến tranh của Pháp ở Đông Dương (1945 - 1954) là một trong những biểu hiện của
A. Chiến tranh lạnh.
B.  Chiến tranh cục bộ.
C.  xung đột sắc tộc tôn giáo.
D. chiến tranh xâm lược thực dân kiểu mới.
Đáp án: A

Cau 101. Những kế hoạch quân sự của Pháp thực hiện trong chiến tranh xâm lược Việt Nam (1945 - 1954) lần lượt là
A.  Bô-la-e, Rơ-ve, Đờ Lát đơ Tát-xi-nhi, Na-va.
B. Rơ-ve, Bô-la-e, Đờ Lát đơ Tát-xi-nhi, Na-va.
C. Xa-lăng, Đờ Lát đơ Tát-xi-nhi, Rơ-ve, Na-va.
D.  Bô-la-e, Pinh-nhông, Na-va, Đờ Lát đơ Tát-xi-nhi.
Đáp án: A

Cau 102. Thắng lợi của Hiệp định Giơ-ne-vơ 1954 về Đông Dương là thắng lợi của sự kết hợp
A. chiến trường chính và vùng sau lưng địch.
B. đấu tranh quân sự với đấu tranh ngoại giao.
C. đấu tranh quân sự với đấu trang chính trị.
D. chiến tranh du kích và chiến tranh chính quy.
Đáp án: B

Cau 103. Chiến lược chiến tranh đầu tiên Mĩ thực hiện ở Việt Nam từ năm 1954 đến năm 1975 là?
A. “Chiến tranh đơn phương.
B. “Chiến tranh cục bộ.
C. “Việt Nam hóa chiến tranh.
D. “Chiến tranh đặc biệt.
Đáp án: A

Cau 104. Công cuộc cải cách ruộng đất ở miền Bắc (1954 - 1956) đã giành được thắng lợi to lớn nào?
A. Chia ruộng đất cho người nghèo.
B. Xây dựng một xã hội hoàn toàn bình đẳng.
C. Đưa nông dân lên địa vị làm chủ ở nông thôn.
D. Tiêu diệt triệt để giai cấp địa chủ phong kiến.
Đáp án: C

Cau 105. Hậu quả nghiêm trọng nhất mà Mĩ gây ra ở Việt Nam sau Hiệp định Giơ-ne-vơ là gì?
A. Miền Nam Việt Nam trở thành nước tư bản chủ nghĩa.
B. Tổn thất nặng nề sau chính sách “Tố cộng, “Diệt cộng.
C. Việt Nam tạm thời bị chia cắt làm hai miền với hai chế độ khác nhau.
D. Việt Nam trở thành thuộc địa kiểu mới và là căn cứ quân sự của Mĩ.
Đáp án: C

Cau 106. Thắng lợi phong trào “Đồng khởi đã làm phá sản chiến lược chiến tranh nào của đế quốc Mĩ?
A. “Việt Nam hóa chiến tranh.
B. “Chiến tranh cục bộ.
C. “Chiến tranh đơn phương.
D. “Chiến tranh đặc biệt.
Đáp án: C

Cau 107. Nội dung nào không phản ánh đúng nhiệm vụ của kế hoạch Nhà nước 5 năm lần thứ nhất (1961 - 1965) ở miền Bắc Việt Nam?
A. Ra sức phát triển công nghiệp và nông nghiệp.
B. Cải thiện một bước đời sống vật chất và văn hóa của nhân dân.
C. Đẩy mạnh chi viện sức người, sức của cho tiền tuyến miền Nam.
D. Tiếp tục cải tạo XHCN và tăng cường thành phần kinh tế quốc doanh.
Đáp án: C

Cau 108. Kế hoạch Nhà nước 5 năm (1961 - 1965) ở miền Bắc đang thực hiện có kết quả phải tạm dừng vì?
A. kế hoạch đã hoàn thành trước thời hạn.
B. miền Bắc đã chi viện cho tiền tuyến miền Nam.
C. Mĩ gây ra cuộc chiến tranh phá hoại lần thứ nhất.
D. miền Bắc đã xây dựng thành công chủ nghĩa xã hội.
Đáp án: C

Cau 109. Chiến thuật “Trực  thăng vận, thiết xa vận của Mĩ thực hiện trong “Chiến tranh đặc biệt bị phá sản hoàn toàn sau thắng lợi nào?
A. Ấp Bắc (Mĩ Tho).
B. Bình Giã (Bà Rịa).
C. An Lão (Đồng Xoài).
D. Ba Gia (Quảng Ngãi).
Đáp án: B

Cau 110. Chiến thắng Bình Giã (12/1964) của quân và dân miền Nam Việt Nam có ý nghĩa như thế nào?
A. Mở đầu cho phong trào đánh Mĩ trên toàn miền Nam.
B.  Làm phá sản hoàn toàn chiến lược “Chiến tranh đặc biệt.
C. Chiến lược “Chiến tranh đặc biệt thắng lợi hoàn toàn.
D. Chiến lược “Chiến tranh đặc biệt về cơ bản bị phá sản.
Đáp án: D

Cau 111. Những thắng lợi trên mặt trận quân sự của quân dân miền Nam trong Đông - Xuân 1964 - 1965 có ý nghĩa như thế nào?
A. Đánh dấu sự sụp đổ cơ bản của chiến lược “Chiến tranh đặc biệt.
B. Đánh dấu sự sụp đổ hoàn toàn của chiến lược “Chiến tranh đặc biệt.
C. Chứng tỏ quân dân miền Nam có thể đánh bại “Chiến tranh đặc biệt.
D. Đánh dấu sự sụp đổ của chiến tranh xâm lược thực dân kiểu mới của Mĩ.
Đáp án: B

Cau 112. Từ năm 1965, Mĩ ồ ạt đưa quân đội viễn chinh Mĩ, quân đồng minh vào miền Nam Việt Nam nhằm mục tiêu?
A.  Bình định cho được miền Nam Việt Nam.
B. Cố giành lại thế chủ động trên chiến trường.
C.  Hỗ trợ lực lượng quân đội Sài Gòn tác chiến.
D. Nhanh chóng kết thúc chiến tranh ở Việt Nam.
Đáp án: B

Cau 113. Dựa vào yếu tố nào để Mĩ mở cuộc hành quân “Tìm diệt vào căn cứ Quân giải phóng ở Vạn Tường (Quảng Ngãi)?
A. Ưu thế quân sự với quân số đông, vũ khí hiện đại.
B. Bộ chỉ huy quân sự Mĩ ở miền Nam được thành lập
C. Sử dụng chiến thuật mới “Trực thăng vận, thiết xa vận.
D. Quân đội Sài Gòn có sự hỗ trợ tác chiến của quân Lào.
Đáp án: A

Cau 114. Âm mưu chiến lược của Mĩ khi thực hiện chiến lược “Chiến tranh cục bộ (1965 - 1968) ở miền Nam Việt Nam là gì?
A. Dùng người Đông Dương đánh người Đông Dương.
B. Chia cắt Việt Nam lâu dài, biến miền Nam thành thuộc địa kiểu mới.
C. Sử dụng quân đội Mĩ mở rộng chiến tranh ra toàn bộ lãnh thổ Việt Nam.
D. Dùng người Việt đánh người Việt, thực hiện “thay màu da trên xác chết.
Đáp án: C

Cau 115. Chiến thắng nào của Việt Nam đã làm phá sản mục tiêu chiến lược “tìm diệt và “bình định của Mĩ trong “Chiến tranh cục bộ?
A. Chiến thắng Núi Thành (Quảng Nam).
B. Chiến thắng Vạn Tường (Quảng Ngãi).
C. Chiến thắng Gian-xơn Xi-ti (Bắc Tây Ninh).
D. Chiến thắng mùa khô 1965 - 1966, 1966 - 1967.
Đáp án: D

Cau 116. Nội dung nào là điểm khác biệt về quy mô giữa “Chiến tranh đặc biệt và “Chiến tranh cục bộ của Mĩ?
A. Diễn ra chủ yếu ở miền Nam Việt Nam.
B. Quy mô rộng khắp cả nước, tính chất ác liệt.
C. Quy mô lan rộng ra cả ba nước Đông Dương.
D. Chỉ diễn ra ở khu vực Đông Nam Bộ và Tây Nguyên.
Đáp án: A

Cau 117. Chiến lược “Chiến tranh đặc biệt và “Chiến tranh cục bộ của Mĩ ở miền Nam Việt Nam đều diễn ra trong hoàn cảnh nào?
A. Sự tham chiến của quân đội viễn chinh Mĩ.
B.  Sự thất bại của chiến lược chiến tranh trước.
C. Sự thắng lợi của chiến lược chiến tranh trước.
D. Những thắng lợi của quân đội Sài Gòn trên chiến trường.
Đáp án: B

Cau 118. Thắng lợi nào của quân dân ta đã buộc Mĩ chấm dứt không điều kiện chiến tranh phá hoại miền Bắc lần thứ nhất (1965 - 1968)?
A. Thắng lợi trong phong trào “Đồng khởi.
B. Chiến thắng trong trận Vạn Tường (Quảng Ngãi).
C. Thắng lợi trong trận “Điện Biên Phủ trên không.
D. Thắng lợi của Tổng tiến công và nổi dậy Xuân Mậu Thân.
Đáp án: D

Cau 119. Nội dung nào là điểm giống nhau về âm mưu của chiến lược “Việt Nam hóa chiến tranh (1969 - 1973) và “Chiến tranh đặc biệt (1961 - 1965) của Mĩ ở Việt Nam?
A.  Dùng người Việt đánh người Việt.
B. Dùng người Đông Dương đánh người Đông Dương.
C. Giành lại thế chủ động trên chiến trường miền Nam.
D. Tạo ra ưu thế về binh lực, hỏa lực, áp đảo chủ lực của ta.
Đáp án: A

Cau 120. So với chiến lược “Chiến tranh cục bộ (1965 - 1968), chiến lược “Việt Nam hóa chiến tranh (1969 - 1973) của Mĩ ở Việt Nam có điểm khác cơ bản nào?
A.  Sử dụng quân đội Mĩ là lực lượng chủ yếu.
B. Sử dụng quân đội Sài Gòn là lực lượng chủ yếu.
C. Trang bị vũ khí, phương tiện chiến tranh của Mĩ.
D. Có sự tham gia quân các nước đồng minh của Mĩ.
Đáp án: B

Cau 121. Thắng lợi nào của quân dân Việt Nam trong cuộc Tiến công chiến lược năm 1972 đã buộc Mĩ phải tuyên bố?
A. “Mĩ hóa chiến tranh xâm lược.
B. Phi “Mĩ hóa chiến tranh xâm lược.
C. “Mĩ hóa trở lại chiến tranh xâm lược.
D.  Chấm dứt chiến tranh phá hoại miền Bắc.
Đáp án: C

Cau 122. Nội dung nào là thắng lợi quân sự tiêu biểu nhất của quân dân miền Nam Việt Nam trong chiến đấu chống “Việt Nam hóa chiến tranh?
A. Cuộc Tiến công chiến lược năm 1972.
B.  Chiến thắng “Điện Biên Phủ trên không năm 1972.
C. Cuộc Tổng tiến công và nổi dậy Xuân Mậu Thân 1968.
D. Liên quân Việt - Lào đập tan cuộc hành quân “Lam Sơn - 719.
Đáp án: A

Cau 123. Nội dung nào là điểm khác biệt cơ bản trong âm mưu của Mĩ khi tiến hành chiến tranh phá hoại miền Bắc lần thứ hai (1972) so với lần thứ nhất (1965 - 1968)?
A. Đánh bại ý chí chiến đấu của quân và dân hai miền Nam - Bắc.
B. Phá tiềm lực kinh tế, quốc phòng, công cuộc xây dựng CNXH ở miền Bắc.
C. Giành một thắng lợi quân sự quyết định, buộc ta kí hiệp định có lợi cho Mĩ.
D. Ngăn chặn nguồn chi viện từ bên ngoài vào miền Bắc và từ miền Bắc vào miền Nam.
Đáp án: C

Cau 124. Nội dung nào không phải là thắng lợi trên mặt trận chính trị - ngoại giao trong chiến lược “Việt Nam hóa chiến tranh (1969 - 1973)?
A. Việt Nam trở thành thành viên của tổ chức Liên hợp quốc.
B.  Hội nghị cấp cao ba nước Việt Nam - Lào - Cam-pu-chia.
C. Hiệp định Pa-ri năm 1973 về chấm dứt chiến tranh ở Việt Nam.
D.  Sự ra đời Chính phủ Cách mạng lâm thời Cộng hòa miền Nam Việt Nam.
Đáp án: A

Cau 125. Việc hoàn thành thống nhất đất nước về mặt nhà nước ở Việt Nam sau năm 1975 không có ý nghĩa nào?
A. Mở ra bước ngoặt mới của cuộc kháng chiến chống Mĩ, cứu nước.
B.  Đáp ứng được nguyện vọng tha thiết của nhân dân hai miền Nam - Bắc.
C. Mở ra những khả năng to lớn để bảo vệ Tổ quốc và mở rộng quan hệ quốc tế
D. Tạo điều kiện chính trị cơ bản phát huy sức mạnh toàn diện của đất nước.
Đáp án: A

Cau 126. Đường lối đổi mới về chính trị được Đảng Cộng sản Việt Nam đề ra từ Đại hội VI (12/1986) là gì?
A.  Xây dựng nhà nước tư sản của dân, do dân, vì dân.
B. Xây dựng Nhà nước pháp quyền xã hội chủ nghĩa.
C. Bình thường hóa quan hệ ngoại giao với Mĩ và Liên Xô.
D. Thực hiện chính sách đa nguyên, đa đảng, tự do bầu cử.
Đáp án: B

Cau 127. Nội dung nào là không phải là hoàn cảnh lịch sử buộc Đảng và Nhà nước Việt Nam tiến hành đổi mới đất nước năm 1986?
A. Đất nước lâm vào tình trạng khủng hoảng về mọi mặt.
B. Cuộc khủng hoảng trầm trọng ở Liên Xô và Trung Quốc.
C. Sự sụp đổ của Chiến tranh lạnh và trật tự hai cực I-an-ta.
D. Những tác động mạnh mẽ của cách mạng khoa học kĩ thuật.
Đáp án: C

Cau 128. Hạn chế của bước đầu trong thời kì thực hiện đường lối đổi mới (1986 - 1990) ở Việt Nam là gì?
A.  Việt Nam vẫn bị Mĩ bao vây, cấm vận về kinh tế.
B. Đáp ứng nhu cầu trong nước, có dự trữ và xuất khẩu.
C. Nền kinh tế còn mất cân đối, lạm phát vẫn ở mức cao.
D. Kinh tế vẫn lâm vào tình trạng khủng hoảng trầm trọng.
Đáp án: C

Cau 129. Nhân tố quan trọng nhất dẫn đến sự thành công trong công cuộc đổi mới đất nước từ năm 1986 đến nay là gì?
A. Đổi mới về tư duy kinh tế.
B. Đổi mới kinh tế - chính trị.
C. Đổi mới về văn hóa - xã hội.
D. Đổi mới về chính sách đối ngoại
Đáp án: A

Cau 130. Việc hoàn thành thống nhất đất nước về mặt nhà nước ở Việt Nam năm 1976 đã
A. đánh dấu việc hoàn thành thống nhất các tổ chức chính trị - xã hội.
B. tạo khả năng to lớn để mở rộng quan hệ với các nước trên thế giới.
C. thể hiện mong muốn được gia nhập tổ chức ASEAN của Việt Nam.
D. tạo điều kiện tiếp tục hoàn thành cuộc cách mạng giải phóng dân tộc.
Đáp án: B

Cau 131. Ý nghĩa của việc hoàn thành thống nhất về mặt nhà nước sau đại thắng Xuân 1975 không phải là
A. tạo điều kiện thuận lợi để cả nước đi lên xây dựng chủ nghĩa xã hội.
B. mở ra khả năng to lớn để bảo vệ Tổ quốc và mở rộng quan hệ quốc tế.
C. cổ vũ phong trào giải phóng dân tộc và phong trào cách mạng thế giới.
D. tạo điều kiện chính trị cơ bản để phát huy sức mạnh toàn diện của đất nước.
Đáp án: C

Cau 132. Việc hoàn thành thống nhất đất nước về mặt nhà nước ở Việt Nam sau năm 1975 có ý nghĩa lịch sử trọng đại nào?
A. Thể hiện sự lãnh đạo tài tình sáng tạo của Đảng Lao động Việt Nam.
B. Mở ra kỉ nguyên đất nước độc lập, thống nhất, đi lên chủ nghĩa xã hội.
C. Đập tan được âm mưu của các thế lực thù địch muốn chia cắt Việt Nam.
D. Mở ra những khả năng to lớn để bảo vệ Tổ quốc và mở rộng quan hệ quốc tế.
Đáp án: D

Cau 133. Năm 1977, mặt trận ở hai miền Nam - Bắc Việt Nam thống nhất thành
A. Mặt trận Việt Minh.
B. Mặt trận Tổ quốc Việt Nam.
C. Mặt trận Liên Việt.
D. Mặt trận Dân chủ Đông Dương.
Đáp án: B

Cau 134. Việt Nam gia nhập tổ chức Liên hợp quốc sau sự kiện nào?
A. Kháng chiến chống Mĩ kết thúc năm 1975.
B. Kháng chiến chống Pháp kết thúc năm 1954.
C. Công cuộc đổi mới đất nước được tiến hành từ năm 1986.
D. Mĩ bình thường hóa quan hệ ngoại giao với Việt Nam năm 1995.
Đáp án: A

Cau 135. Cuối thế kỉ XX, sự kiện lịch sử thế giới nào có ảnh hưởng lớn tới sự phát triển của nước Việt Nam?
A. Trật tự hai cực I-an-ta hoàn toàn tan rã.
B.  Mĩ vươn lên thiết lập trật tự thế giới đơn cực.
C.  Sự xuất hiện và phát triển của chủ nghĩa khủng bố.
D. Sự sụp đổ của CNXH ở Liên Xô và các nước Đông Âu.
Đáp án: D

Cau 136. Nguyên nhân chính dẫn đến sự thất bại của phong trào yêu nước theo khuynh hướng dân chủ tư sản ở Việt Nam (1919 - 1930) là gì?
A. Giai cấp tư sản Việt Nam chưa nhận được ủng hộ của tư sản thế giới.
B. Hệ tư tưởng dân chủ tư sản đã trở nên lỗi thời và lạc hậu trên thế giới.
C. Thực dân Pháp còn mạnh nên tăng cường đàn áp khủng bố phong trào.
D.  Khuynh hướng dân chủ tư sản chưa đáp ứng được yêu cầu thực tiễn cách mạng.
Đáp án: D

Cau 137. Nội dung nào là vai trò Nguyễn Ái Quốc trong việc giải quyết tình trạng khủng hoảng về con đường cứu nước và giai cấp lãnh đạo cho cách mạng Việt Nam?
A. Sáng lập Đảng Cộng sản Việt Nam năm 1930.
B. Gửi bản yêu sách tới Hội nghị Véc-sai năm 1919.
C. Thành lập Hội Việt Nam Cách mạng Thanh niên năm 1925.
D. Đọc Luận cương của Lê-nin về vấn đề dân tộc và thuộc địa (7/1920).
Đáp án: A

Cau 138. Thắng lợi nào của dân tộc Việt Nam chứng minh cho một chân lí của thời đại: “Một dân tộc đất không rộng, người không đông, nếu biết đoàn kết chiến đấu theo một đường lối cách mạng đúng đắn thì có thể chiến thắng bất kì tên đế quốc to lớn nào?
A. Cách mạng tháng Tám năm 1945.
B. Chiến thắng Điện Biên Phủ năm 1954.
C. Chiến thắng “Điện Biên Phủ trên không năm 1973.
D. Thắng lợi của kháng chiến chống Mĩ (1954 - 1975).
Đáp án: B

Cau 139. Thắng lợi nào đã đưa nhân dân Việt Nam từ thân phận nô lệ trở thành người làm chủ vận mệnh dân tộc, vận mệnh của chính mình?
A.  Cách mạng tháng Tám năm 1945.
B. Tổng tiến công và nổi dậy Xuân 1975.
C. Chiến thắng Điện Biên Phủ năm 1954.
D. Đảng Cộng sản Việt Nam ra đời năm 1930.
Đáp án: A

Cau 140. Mốc thời gian kết thúc hành trình tìm đường cứu nước của Nguyễn Ái Quốc được đánh bằng sự kiện nào?
A. Nguyễn Ái Quốc đã thành lập Đảng Cộng sản Việt Nam năm 1930.
B. Nguyễn Ái Quốc sáng lập Hội Việt Nam Cách mạng Thanh niên năm 1925.
C. Nguyễn Ái Quốc về nước năm 1941, chọn Cao Bằng là căn cứ địa cách mạng.
D. Người đọc Luận cương của Lê- nin và tham gia sáng lập Đảng Cộng sản Pháp.
Đáp án: D

Cau 141. Đánh dấu một bước ngoặt vĩ đại trong lịch sử của giai cấp công nhân và của cách mạng Việt Nam là ý nghĩa của sự kiện nào?
A. Thành lập An Nam Cộng sản đảng.
B. Thành lập Đảng Cộng sản Việt Nam.
C. Thành lập Đông Dương Cộng sản đảng.
D. Thành lập Đông Dương Cộng sản liên đoàn.
Đáp án: B

Cau 142. Biểu hiện nào của Chiến tranh lạnh đã tác động trực tiếp đến tiến trình phát triển của Lịch sử Việt Nam từ năm 1945 đến năm 1991?
A. Là cuộc chiến tranh không có tiếng súng.
B. Là cuộc chạy đua vũ trang giữa Mĩ và Liên Xô.
C. Không có xung đột quân sự giữa Mĩ và Liên Xô.
D. Thế giới luôn trong tình trạng căng thẳng, bất ổn.
Đáp án: D

Cau 143. Cách mạng Việt Nam chuyển sang thời kì cách mạng xã hội chủ nghĩa từ sau sự kiện nào?
A. Công cuộc đổi mới đất nước (1986).
B. Kháng chiến chống Mĩ kết thúc (1975).
C. Kháng chiến chống Pháp kết thúc (1954).
D. Nước Việt Nam Dân chủ Cộng hòa ra đời (1945).
Đáp án: B

Cau 144. Nguyên nhân chung góp phần vào thắng lợi của cách mạng Việt Nam trong giai đoạn 1945 - 1975 không phải là
A. truyền thống yêu nước chống giặc ngoại xâm của nhân dân Việt Nam.
B. đường lối lãnh đạo đúng đắn, sáng tạo của Đảng và Chủ tịch Hồ Chí Minh.
C. Đảng đã đề ra đường lối cách mạng đúng đắn cho hai miền Nam - Bắc.
D. truyền thống đoàn kết dân tộc thông qua các mặt trận dân tộc thống nhất.
Đáp án: C

Cau 145. Bài học kinh nghiệm nào được coi là một nhân tố quan trọng quyết định thành công của các mạng Việt Nam?
A. Sự lãnh đạo đúng đắn của Đảng Cộng sản Việt Nam.
B. Nắm vững ngọn cờ độc lập dân tộc và chủ nghĩa xã hội.
C. Củng cố, tăng cường khối đoàn kết toàn dân và đoàn kết quốc tế.
D. Sự nghiệp cách mạng là của nhân dân, do nhân dân và vì nhân dân.
Đáp án: A

Cau 146. Bài học kinh nghiệm nào được coi là cội nguồn thắng lợi của cách mạng Việt Nam trong thế kỉ XX?
A. Sự lãnh đạo tài tình, sáng suốt của Đảng Cộng sản Việt Nam.
B. Nắm vững ngọn cờ độc lập dân tộc và chủ nghĩa xã hội.
C. Củng cố, tăng cường khối đoàn kết toàn dân và đoàn kết quốc tế.
D. Sự nghiệp cách mạng là của nhân dân, do nhân dân và vì nhân dân.
Đáp án: B

Cau 147. Tập hợp và xây dựng khối đại đoàn kết dân tộc là nhiệm vụ quan trọng hàng đầu của tổ chức nào ở nước ta hiện nay?
A. Đảng Cộng sản Việt Nam.
B.Đoàn Thanh niên Việt Nam.
C. Mặt trận Tổ quốc Việt Nam.
D. Quân đội Quốc gia Việt Nam.
Đáp án: C

Cau 148. Mĩ tiến hành chiến tranh xâm lược Việt Nam (1954 - 1975) nhằm thực hiện mục tiêu nào trong chiến lược toàn cầu?
A. Khống chế và nô dịch các nước đồng minh.
B. Tăng cường phát triển năng động nền kinh tế Mĩ.
C. Đảm bảo an ninh Mĩ với lực lượng quân sự mạnh.
D. Đàn áp phong trào giải phóng dân tộc trên thế giới.
Đáp án: D

Cau 149. Chủ tịch nước đầu tiên của nước Việt Nam hòa bình, thống nhất là
A. Chủ tịch Hồ Chí Minh.
B. Chủ tịch Tôn Đức Thắng.
C. Chủ tịch Trường Chinh.
D. Chủ tịch Nguyễn Hữu Thọ.
Đáp án: B

Cau 150. Với sự ra đời của khối quân sự Bắc Đại Tây Dương (NATO) 4.1949, tình hình châu Âu có đặc điểm gì nổi bật?
A. Dễ xảy ra một cuộc chiến tranh mới.
B. Ổn định và các điều kiện để phát triển.
C. Đảm bảo an ninh tuyệt đối trong khu vực.
D. Căng thẳng dẫn đến chạy đua vũ trang.
Đáp án: D

Cau 151. Mĩ thực hiện kế hoạch Mác-san ngoài việc giúp các nước Tây Âu phục hồi nền kinh tế còn nhằm mục đích?
A. Thành lập một tổ chức liên kết kinh tế xuyên lục địa.
B. Tập hợp các nước Tây Âu vào liên minh kinh tế với Mĩ.
C. Tạo điều kiện để phục hưng kinh tế châu Âu sau chiến tranh.
D. Thành lập liên minh quân sự chống Liên Xô và các nước Tây Âu.
Đáp án: D

Cau 152. Điểm khác biệt của Nhật Bản so với Mĩ trong phát triển khoa học- kĩ thuật?
A. Đầu tư bán quân trang, quân dụng.
B. Coi trọng và đầu tư cho các phát minh.
C. Đi sâu vào các ngành công nghiệp dân dụng.
D. Chú trọng xây dựng các công trình giao thông.
Đáp án: C

Cau 153. Sự tăng trưởng kinh tế nhanh chóng của Nhật Bản gắn liền với những điều kiện quốc tế thuận lợi?
A. Xu thế toàn cầu hóa đang diễn ra mạnh mẽ.
B. Sự phát triển chung của nền kinh tế thế giới.
C. Chủ nghĩa xã hội đã trở thành hệ thống thế giới.
D. Thắng lợi của phong trào giải phóng dân tộc trên thế giới.
Đáp án: B

Cau 154. Sau Chiến tranh thế giới thứ hai, Nhật Bản tiến hành nhiều cải cách trong đó cải cách nào là quan trọng nhất?
A. Cải cách rộng đất.
B. Cải cách hiến pháp.
C. Cải cách giáo dục.
D. Cải cách văn hóa.
Đáp án: B

Cau 155. Để phát triển khoa học kĩ thuật, Nhật Bản có chính sách riêng biệt?
A. Đi sâu vào các ngành công nghiệp nhẹ.
B. Mua bằng phát minh, sáng chế của các nước.
C. Coi trọng và phát triển nền giáo dục quốc dân.
D. Xây dựng nhiều công trình hiện đại trên mặt biển.
Đáp án: B

Cau 156. Đâu là nguyên nhân thuận lợi thúc đẩy nền kinh tế Mĩ phát triển nhưng lại là khó khăn đối với kinh tế Nhật Bản sau Chiến tranh thế giới thứ hai?
A. Vai trò quản lí và điều tiết của nhà nước.
B. Lãnh thổ rộng lớn nhiều tài nguyên thiên nhiên.
C. Những thành tựu của cuộc cách mạng khoa học kĩ thuật.
D. Các công ti, tập đoàn tư bản có vốn lớn, sức cạnh tranh cao.
Đáp án: B

Cau 157. Chính sách của các nước tư bản Tây Âu đối với hệ thống thuộc địa cũ của mình trong những năm đầu sau Chiến tranh thế giới thứ hai là?
A. Bồi thường chiến phí cho các thuộc địa.
B. Viện trợ cho các thuộc địa phục hồi kinh tế.
C. Trở lại xâm chiếm các thuộc địa truyền thống.
D. Thiết lập quan hệ ngoại giao bình đẳng với các thuộc địa.
Đáp án: C

Cau 158. Năm 1991, Liên minh châu Âu ra đời trên cơ sở đổi tên từ tổ chức nào?
A. Cộng đồng châu Âu.
B. Cộng đồng kinh tế châu Âu.
C. Cộng đồng than-thép châu Âu.
D. Cộng đồng năng lượng nguyên tử châu Âu.
Đáp án: A

Cau 159. Những quyết định trong hội nghị I-an-ta đã dẫn tới sự chia cắt tạm thời của những quốc gia nào?
A. Trung Quốc, Triều Tiên.
B. Nhật Bản, Hàn Quốc.
C. Đức, Triều Tiên.
D. Việt Nam, Đức.
Đáp án: C

Cau 160. Trong hội nghị I-an-ta (2.1945), Liên Xô, Mĩ, Anh đã đi đến thỏa thuận nào?
A. Phân chia nước Đức thành Đông Đức và Tây Đức.
B. Buộc các nước bại trận phải kí hiệp ước đầu hàng.
C. Giải giáp quân đội phát xít Nhật ở châu Á - Thái Bình Dương.
D. Thỏa thuận khu vực đóng quân và phân chia phạm vi ảnh hưởng.
Đáp án: D

Cau 161. Đặc trưng lớn nhất của trật tự thế giới được hình thành sau Chiến tranh thế giới thứ hai là?
A. Thế giới bị chia thành hai cực, hai phe.
B. Hệ thống chủ nghĩa xã hội được hình thành.
C. Mĩ vươn lên trở thành siêu cường duy nhất.
D. Phong trào giải phóng dân tộc phát triển mạnh mẽ.
Đáp án: A

Cau 162. Nội dung nào không phải là nguyên tắc hoạt động của tổ chức Liên Hợp quốc?
A. Hợp tác có hiệu quả về kinh tế, văn hóa.
B. Không can thiệp vào công việc nội bộ của các nước.
C. Giải quyết các tranh chấp quốc tế bằng biện pháp hòa bình.
D. Bình đẳng chủ quyền giữa các quốc gia và quyền dân tộc tự quyết.
Đáp án: A

Cau 163. Hội đồng Bảo an Liên hợp quốc ra đời sau Chiến tranh thế giới thứ hai khẳng định vị thế hàng đầu của?
A. Anh, Liên Xô, Mĩ, Nhật, Pháp.
B. Mĩ, Anh, Pháp, Trung Quốc, Liên Xô.
C. Liên Xô, Pháp, Mĩ, Đức, Trung Quốc
D. Anh, Mĩ, Trung Quốc, Liên Xô, Ấn Độ.
Đáp án: B

Cau 164. Tình trạng Chiến tranh lạnh xuất hiện sau Chiến tranh thế giới thứ hai xuất phát từ nguyên nhân nào?
A. Do tham vọng làm bá chủ thế giới của Mĩ và Liên Xô.
B. Do sự đối lập về mục tiêu và chiến lược giữa Mĩ và Liên Xô.
C. Do Mĩ và Liên Xô đều muốn bảo vệ hòa bình, an ninh thế giới.
D. Do những lo ngại của Mĩ và Liên Xô về nguy cơ chiến tranh phát xít.
Đáp án: B

Cau 165. Sự kiện nào đánh dấu Chiến tranh lạnh hoàn toàn chấm dứt sau hơn 40 tồn tại?
A. Tổ chức Vác-sa-va và SEV lần lượt giải thể.
B. Cuộc gặp gỡ Xô - Mĩ tại đảo Man- ta  (12.1989).
C. Xô - Mĩ kí Hiệp ước về hạn chế phòng chống tên lửa.
D. Xô - Mĩ kí Hiệp ước về việc hạn chế vũ khí chiến lược.
Đáp án: B

Cau 166. Nội dung nào không phải là xu thế phát triển của thế giới sau Chiến tranh lạnh?
A. Sự phát triển và tác động to lớn của xu thế toàn cầu hóa.
B. Trật tự thế giới mới đang hình thành theo xu hướng đa cực.
C. Hòa bình thế giới được củng cố nhưng ở nhiều khu vực còn bất ổn.
D. Các quốc gia điều chỉnh chiến lược, tập trung vào phát triển kinh tế.
Đáp án: A

Cau 167. Hiện nay, hầu hết các nước đều ra sức điều chỉnh chiến lược phát triển lấy kinh tế làm trọng điểm vì chịu tác động của?
A. Xu thế toàn cầu hóa.
B. Trật tự thế giới đa cực.
C. Cách mạng khoa học - kĩ thuật.
D. Chủ nghĩa khủng bố đang phát triển mạnh.
Đáp án: C

Cau 168. Tổ chức quốc tế lớn nhất thế giới hiện nay có sự tham gia của hầu hết các quốc gia là?
A. Liên hợp quốc.
B. Hiệp hội các quốc gia Đông Nam Á.
C. Liên minh châu Âu.
D. Đại hội dân tộc thống nhất châu Phi.
Đáp án: A

Cau 169. Từ giữa những năm 50 trở đi, khi nhiều nước Đông Nam Á bước vào xây dựng và phát triển kinh tế, những nước nào vẫn phải chống chủ nghĩa thực dân mới?
A. Xin-ga-po, Đông Ti-mo.
B. Việt Nam, Lào, Cam-pu-chia.
C. In-đô-nê-xia, Mi-an-ma.
D. Việt Nam, Lào, Bru-nây.
Đáp án: B

Cau 170. Bước đi đầu tiên tạo cơ sở để Việt Nam hòa nhập vào các hoạt động của khu vực Đông Nam Á?
A. Việt Nam được kết nạp vào Liên Hợp Quốc 1977.
B. Việt Nam chính thức tham gia Hiệp ước Ba-li (1976).
C. Việt Nam trở thành thành viên thứ 7 của ASEAN.
D. Việt Nam chuyển sang đối thoại hòa hoãn ở ASEAN.
Đáp án: B

Cau 171. Nước nào ở Mĩ La-tinh phát triển theo con đường xã hội chủ nghĩa sau phong trào giải phóng dân tộc?
A. Cu-ba.
B. Bra-xin.
C. Mê-hi-cô.
D. Pa-na-ma.
Đáp án: A

Cau 172. Năm 1973, thế giới xảy ra sự kiện gì tác động mạnh tới tình hình kinh tế thế giới?
A. Mĩ lần lượt phóng các tàu vũ trụ vào quỹ đạo trái đất.
B. Cuộc khủng khoảng năng lượng bùng nổ và lan rộng khắp thế giới.
C. Các thuộc địa của Anh, Pháp, Hà Lan đều tuyên bố giành được độc lập.
D. Hiệp định Pa-ri về chấm dứt chiến tranh, lập lại hòa bình ở Việt Nam.
Đáp án: B

Cau 173. Chính sách của lãnh đạo Đảng, Nhà nước Liên Xô trước những biến đổi của tình hình thế giới trong những năm 70 của thế kỉ XX?
A. Giao lưu, hợp tác với các nướ
B. Chậm thích ứng, chậm sửa đổi.
C. Ứng dụng thành tựu khoa học kĩ thuật vào sản xuất.
D. Chuyển đổi cơ cấu kinh tế cho phù hợp với tình hình thế giới.
Đáp án: B

Cau 174. Hình thái cuối cùng của chủ nghĩa thực dân đã bị xóa bỏ ở nước nào?
A. Việt Nam.
B. Cam-pu-chia.
C. Cộng hòa Nam Phi.
D. Triều Tiên.
Đáp án: C

Cau 175. Từ năm 1991 đến năm 2000, Mĩ ra sức thiết lập trật tự thế giới “một cực trong bối cảnh nào sau đây?
A. Mĩ là trung tâm kinh tế-tài chính duy nhất của thế giới.
B. Mĩ xây dựng được hệ thống căn cứ quân sự ở tất cả các nước.
C. Nhiều quốc gia điều chỉnh chiến lược phát triển lấy kinh tế làm trọng tâm.
D. Mĩ đã kiểm soát được tất cả các liên minh chính trị-quân sự khu vực.
Đáp án: C

Cau 176. Sau khi giành độc lập, châu lục nào không có quốc gia phát triển theo khuynh hướng xã hội chủ nghĩa?
A. Châu Âu.
B. Châu Á.
C. Châu Phi.
D. Châu Mĩ.
Đáp án: C

Cau 177. Hòa bình và ổn định là xu thế chủ đạo của tình hình thế giới sau Chiến tranh lạnh, nhưng tình trạng nào vẫn tồn tại trên thế giới?
A. Chiến tranh khu vực.
B. Tranh chấp trên biển.
C. Nội chiến và xung đột.
D. Khủng bố dã man.
Đáp án: C

Cau 178. Sau Chiến tranh thế giới thứ hai, Nhật Bản có khó khăn gì mà các nước tư bản Đồng minh chống phát xít không gặp phải?
A. Sản xuất công nông nghiệp suy giảm.
B. Nhiều trung tâm công nghiệp bị tàn phá.
C. Mất hết thuộc địa, thiếu lương thực, thực phẩm.
D. Phải dựa vào viện trợ của Mĩ dưới hình thức vay nợ.
Đáp án: C

Cau 179. Do tác động của cuộc cách mạng khoa học - công nghệ, nhân loại đã bước sang một nền văn minh mới là?
A. Văn minh trí tuệ.
B. Văn minh công nghiệp.
C. Văn minh thương mại.
D. Văn minh nông nghiệp.
Đáp án: A

Cau 180. Tổ chức liên kết kinh tế tồn tại ở châu Âu nửa sau thế kỉ XX là?
A. Tổ chức Liên hợp quốc.
B. Hội đồng tương trợ kinh tế (SEV).
C. Tổ chức thương mại thế giới (WTO).
D. Diễn đàn hợp tác kinh tế châu Á - Thái Bình Dương.
Đáp án: B

Cau 181. Cuối thế kỉ XX, chủ nghĩa xã hội ở những nước nào trên thế giới sụp đổ hoàn toàn?
A. Trung Quốc.
B. Triều Tiên và Mông Cổ.
C. Cu-ba và Việt Nam.
D. Liên Xô và các nước Đông Âu.
Đáp án: D

Cau 182. Nhân tố quốc tế nào tác động đến xu thế đối thoại, hợp tác giữa các nước ASEAN với ba nước Đông Dương những năm 90 của thế kỉ XX?
A. Chiến tranh lạnh chấm dứt hoàn toàn.
B. Xu thế toàn cầu hóa đang diễn ra mạnh mẽ.
C. Sự phát triển mạnh mẽ của Liên minh châu Âu.
D. Sự sụp đổ của chủ nghĩa xã hội ở Liên Xô và Đông Âu
Đáp án: A

Cau 183. Từ năm 1999, sau khi trở thành “ASEAN 10, tổ chức này đã chuyển trọng tâm hoạt động sang lĩnh vực?
A. Kinh tế.
B. Quân sự.
C. Chính trị.
D. Văn hóa.
Đáp án: A

Cau 184. Tại sao nói: từ đầu những năm 90 của thế kỉ XX, “Một chương mới đã mở ra trong lịch sử khu vực Đông Nam Á?
A. Tổ chức ASEAN chuyển trọng tâm sang hợp tác về chính trị.
B. Vị thế quốc tế của tổ chức được nâng cao trên trường quốc tế.
C. Đã kết nạp được tất cả các thành viên trong khu vực Đông Nam Á.
D. Đẩy mạnh hợp tác nhằm xây dựng khu vực hòa bình, ổn định, cùng phát triển.
Đáp án: D

Cau 185. Sau năm 1945, nhiều nước Đông Nam Á vẫn phải tiếp tục cuộc đấu tranh để giành và bảo vệ độc lập vì thế lực nào quay trở lại xâm lược?
A. Thực dân Pháp.
B. Quân phiệt Nhật Bản.
C. Thực dân Mĩ và Hà Lan.
D. Thực dân Âu - Mĩ.
Đáp án: D

Cau 186. Đường lối đổi mới của Trung Quốc từ năm 1978 chủ trương xây dựng chủ nghĩa xã hội mang màu sắc Trung Quốc với đặc điểm?
A. Lấy cải tổ chính trị làm trung tâm.
B. Lấy xây dựng kinh tế làm trung tâm.
C. Thực hiện chính sách đa nguyên đa đảng.
D. Lấy xây dựng văn hóa - tư tưởng làm trung tâm.
Đáp án: B

Cau 187. Đến những năm 90 của thế kỉ XX, ASEAN có điều kiện mở rộng tổ chức, kết nạp thêm thành viên mới vì?
A. Vấn đề Cam-pu-chia đã được giải quyết.
B. Tình hình kinh tế khu vực đã phát triển.
C. Xu thế toàn cầu hóa đang diễn ra mạnh mẽ.
D. Các nước mong muốn hợp tác để cùng phát triển.
Đáp án: B

Cau 188. Sau khi giành độc lập (1950), Ấn Độ đã vươn lên thành cường quốc sản xuất lớn nhất thế giới trong lĩnh vực?
A. Công nghệ vũ trụ.
B. Cách mạng xanh.
C. Công nghệ phần mềm.
D. Công nghệ hạt nhân.
Đáp án: C

Cau 189. Ý nào không phản ánh đúng những thách thức lớn từ khi Việt Nam gia nhập tổ chức ASEAN?
A. Bản sắc văn hóa dân tộc có nguy cơ bị xói mòn.
B. Chịu tác động của cuộc khủng hoảng kinh tế từ bên ngoài.
C. Thù trong giặc ngoài tìm cách thực hiện diễn biến hòa bình.
D. Nền kinh tế có sự chuyển biến tích cực, địa vị quốc tế được nâng cao.
Đáp án: C

Cau 190. Chiến thắng Điện Biên Phủ ở Việt Nam năm 1954 đã tác động như thế nào đến châu Phi?
A. Mở đầu cuộc đấu tranh giành độc lập ở châu Phi.
B. Mở đầu phong trào đấu tranh “Năm châu Phi.
C. Đánh dấu sự sụp đổ của chủ nghĩa thực dân cũ.
D. Cổ vũ phong trào giải phóng dân tộc ở châu Phi.
Đáp án: D

Cau 191. Trước Chiến tranh thế giới thứ hai, các nước Mĩ La-tinh ở trong tình trạng như thế nào?
A. Thuộc địa của Anh, Pháp.
B. Những nước hoàn toàn độc lập.
C. Thuộc địa của Tây Ban Nha, Bồ Đào Nha.
D. Những nước cộng hòa nhưng đều lệ thuộc vào Mĩ.
Đáp án: D

Cau 192. Kẻ thù chủ yếu của nhân dân các nước Mĩ La- tinh sau Chiến tranh thế giới thứ hai là?
A. Chủ nghĩa thực dân cũ.
B. Chế độ phân biệt chủng tộc.
C. Giai cấp địa chủ phong kiến.
D. Chính quyền độc tài tay sai thân Mĩ.
Đáp án: D

Cau 193. Nước đầu tiên giành thắng lợi trong cuộc đấu tranh chống chế độ độc tài thân Mĩ năm 1959?
A. Vê-nê-xuê-la.
B. Cu-ba.
C. Bra-zin.
D. Hai-ti.
Đáp án: B

Cau 194. Sau khi chính quyền thân Mĩ sụp đổ, các nước Mĩ La-tinh thành lập chính quyền?
A. Quân chủ lập hiến.
B. Xã hội chủ nghĩa.
C. Dân tộc dân chủ.
D. Tự do dân chủ.
Đáp án: C

Cau 195. Thái độ của chính quyền Mĩ trước sự ra đời của nước Cộng hòa Cu-ba năm 1959 là?
A. Bao vây, cấm vận.
B. Ủng hộ, giúp đỡ.
C. Hợp tác cùng, phát triển.
D. Đẩy mạnh xâm lược.
Đáp án: A

Cau 196. Sau khi lật đổ chế độ độc tài thân Mĩ, nhân dân Cu-ba thực hiện nhiệm vụ cơ bản?
A. Xây dựng chủ nghĩa xã hội.
B. Đấu tranh chống thù trong giặc ngoài.
C. Giúp đỡ các nước Mĩ La-tinh giành chính quyền.
D. Thành lập liên minh quân sự mới ở Mĩ La-tinh.
Đáp án: A

Cau 197. Quá trình tiến lên xây dựng chủ nghĩa xã hội ở Cu- ba đã gặp phải khó khăn nghiêm trọng nào?
A. Chính sách bao vây cấm vận của Mĩ.
B. Tình trạng đói nghèo, dịch bệnh tràn lan.
C. Sự bao vây về kinh tế của các nước tư bản.
D. Sự chống phá của các thế lực thù địch trong nước.
Đáp án: A

Cau 198. Nhận định nào đánh giá đúng vai trò của Phi-đen Ca-xtơ-rô đối với phong trào giải phóng dân tộc ở Cu-ba?
A. Là người đi đầu trong phong trào giải phóng dân tộc.
B. Là người lãnh đạo đấu tranh chống chế độ độc tài Ba-ti-xta.
C. Là người tích cực đấu tranh chống chế độ phân biệt chủng tộc.
D. Là người lãnh đạo nhân dân đấu tranh lật đổ chủ nghĩa thực dân cũ.
Đáp án: B

Cau 199. Một trong những nội dung cơ bản trong Hiệp ước Ba-li (2.1976) của tổ chức ASEAN?
A. Quyết định thành lập tổ chức ASEAN.
B. Thông qua bản Hiến chương ASEAN.
C. Chuyển trọng tâm của ASEAN sang hợp tác về kinh tế.
D. Xác định những nguyên tắc cơ bản trong quan hệ giữa các nước.
Đáp án: D

Cau 200. Nguyên nhân khách quan nào đưa đến thắng lợi của cuộc đấu tranh giành độc lập năm 1945 ở các nước In-đô-nê-xia, Việt Nam, Lào?
A. Phát xít Nhật đầu hàng Đồng minh không điều kiện.
B. Thực dân Hà Lan suy yếu, mất quyền thống trị In-đô-nê-xia.
C. Thực dân Pháp bị đảo chính, mất quyền thống trị Đông Dương.
D. Nhân dân các nước nổi dậy đấu tranh vũ trang giành độc lập.
Đáp án: A

Cau 201. Đâu không phải là biến đổi quan trọng của các nước Đông Nam Á sau Chiến tranh thế giới thứ hai?
A. Các nước đứng chung trong một tổ chức khu vực.
B. Các quốc gia đều giành được độc lập, chủ quyền.
C. Các nước đạt được nhiều thành tích trong phát triển kinh tế.
D. Các nước đều trở thành những trung tâm kinh tế-chính trị.
Đáp án: D

Cau 202. Nội dung nào không phải là những biến đổi của các nước Đông Nam Á sau Chiến tranh lạnh?
A. Vấn đề Cam-pu-chia được giải quyết.
B. Các nước chuyển từ đối đầu sang hợp tác.
C. ASEAN không ngừng mở rộng thành viên.
D. Các nước Đông Nam Á giành được độc lập.
Đáp án: D

Cau 203. Sau Chiến tranh thế giới thứ hai, nền kinh tế Mĩ gặp phải sức cạnh tranh ngày càng gay gắt của những nước tư bản?
A. Liên Xô, Anh.
B. Đức, Pháp.
C. Nhật Bản, Tây Âu.
D. Trung Quốc, Liên Xô.
Đáp án: C

Cau 204. Nguồn gốc gây nên sự không ổn định về kinh tế và xã hội ở Mĩ sau Chiến tranh thế giới thứ hai?
A. Đồng Đô-la của Mĩ bị phá giá hai lần.
B. Chủ nghĩa khủng bố hoạt động mạnh mẽ.
C. Tình trạng đối đầu căng thẳng với Liên Xô.
D. Sự chênh lệc giàu nghèo giữa các tầng lớp trong xã hội.
Đáp án: D

Cau 205. Thất bại trong chiến lược chiến tranh nào của Mĩ phải chấp nhận ngồi vào bàn đàm phán với ta ở hội nghi Pari?
A. Trong chiến tranh đặc biệt.
B. Trong chiến tranh cục bộ
C. Trong Việt Nam hóa chiến tranh.
D. Trong chiến tranh phá hoại miền Bắc lần thứ hai.
Đáp án: B

Cau 206. Nội dung nào dưới đây không phải là nguyên nhân góp phần thúc đẩy sự phát triển của Tây Âu thành trung tâm kinh tế - tài chính của thế giới?
A. Chi phí cho ngân sách quốc phòng thấp (dưới 1%).
B. Áp dụng thành tựu khoa học - kĩ thuật vào sản xuất.
C. Vai trò lãnh đạo, quản lí có hiệu quả của Nhà nước.
D. Tận dụng tốt các yếu tố bên ngoài (viện trợ của Mĩ,....).
Đáp án: A

Cau 207. Nội dung nào sau đây không phải là nguyên nhân dẫn đến sự phát triển của kinh tế Nhật Bản?
A. Áp dụng các thành tựu khoa học kĩ thuật vào sản xuất.
B. Vai trò lãnh đạo, quản lí có hiệu quả của Nhà nước.
C. Các công ti Nhật Bản năng động, có tầm nhìn xa.
D. Nhật Bản có nguồn tài nguyên thiên nhiên phong phú.
Đáp án: D

Cau 208. Sự khởi sắc của Hiệp hội các quốc gia Đông Nam Á (ASEAN) được đánh dấu bởi sự kiện nào?
A. Hiến chương ASEAN được kí kết (2007).
B. Cộng đồng ASEAN được thành lập (2015).
C. Hiệp ước thân thiện và hợp tác được kí kết (2/1976).
D. Từ ASEAN 5 đã nâng lên thành 'ASEAN 10 (1999).
Đáp án: C

Cau 209. Nội dung nào dưới đây không phải là biện pháp của Chính phủ nước Việt Nam Dân chủ Cộng hòa nhằm khắc phục tình trạng trống rỗng về ngân sách?
A. Kêu gọi tinh thần tự nguyện đóng góp của nhân dân cả nước.
B. Lưu hành tiền Việt Nam trong cả nước, thay cho tiền Đông Dương.
C. Chấp nhận sử dụng đồng Quan kim, Quốc tệ của Trung Hoa Dân quốc.
D. Xây dựng quỹ Độc lập, Quỹ đảm phụ quốc phòng, phát động Tuần lễ vàng.
Đáp án: C

Cau 210. Mĩ tiến hành chiến tranh phá hoại miền Bắc lần thứ nhất trong khi đang thực hiện chiến lược chiến tranh nào ở miền Nam Việt Nam?
A. Chiến tranh cục bộ.
B. Đông Dương hóa chiến tranh.
C. Việt Nam hóa chiến tranh.
D. Chiến tranh đặc biệt.
Đáp án: A

Cau 211. Tỉnh cuối cùng ở miền Nam Việt Nam được hoàn toàn giải phóng là
A. Phước Long.
B. Châu Đốc.
C. Hà Tiên.
D. Sài Gòn.
Đáp án: B

Cau 212. Thắng lợi về chính trị của nhân dân miền Nam trong chiến đấu chống chiến lược Việt Nam hóa chiến tranh là
A. Trung ương cục miền Nam được thành lập (1 /1961).
B. Mặt trận Dân tộc Giải phóng miền Nam Việt Nam được thành lập (1960).
C. Chính phủ Cách mạng lâm thời Cộng hòa miền Nam Việt Nam ra đời (1969).
D. Các lực lượng vũ trang thống nhất thành Quân giải phóng miền Nam (2/1961).
Đáp án: C

Cau 213. Thắng lợi của chiến dịch nào đã chuyển cuộc kháng chiến chống Mĩ, cứu nước của nhân dân Việt Nam sang giai đoạn tổng tiến công chiến lược để giải phóng hoàn toàn miền Nam?
A. Huê' - Đà Nằng (1975).
B. Đường 9 - Nam Lào (1971).
C. Tây Nguyên (1975).
D. Điện Biên Phủ trên không (1972).
Đáp án: C

Cau 214. Nội dung nào không phản ánh đúng ý nghĩa của cuộc Tổng tiến công và nổi dậy Tết Mậu Thân (1968) của quân dân miền Nam Việt Nam?
A. Làm lung lay ý chí xâm lược Việt Nam của quân Mĩ.
B. Buộc Mĩ phải tuyên bố Mĩ hóa trở lại cuộc chiến tranh xâm lượC.
C. Mĩ phải chấm dứt không điều kiện chiến tranh phá hoại miền Bắc lần thứ nhất.
D. Mĩ chấp nhận đến bàn đàm phán ở Pari để bàn về chấm dứt chiến tranh Việt Nam.
Đáp án: B

Cau 215. Sự kiện nào dưới đây có ảnh hưởng tích cực đến cách mạng Việt Nam ngay sau Chiến tranh thế giới thứ nhất?
A. Sự thiết lập của một trật tự thế giới mới.
B. Cách mạng tháng Mười Nga thành công.
C. Nước Pháp tham dự Hội nghị Vécxai.
D. Phe Hiệp ước thắng trận trong chiến tranh.
Đáp án: B

Cau 216. Nội dung nào không phản ánh đúng những cống hiến của Nguyễn Ái Quốc đối với cách mạng Việt Nam trong những năm 1911 - 1930?
A. Tìm ra con đường cứu nước đúng đắn cho dân tộc Việt Nam.
B. Soạn thảo Luận cương chính trị đầu tiên cho Đảng Cộng sản Việt Nam.
C. Thống nhất các tổ chức cộng sản thành một đảng duy nhất - Đảng Cộng sản Việt Nam.
D. Chuẩn bị về chính trị, tư tưởng, tổ chức cho sự ra đời của chính đảng vô sản ở Việt Nam.
Đáp án: B

Cau 217. Cuộc tập dượt đầu tiên của Đảng và quần chúng chuẩn bị cho thắng lợi của Cách mạng tháng Tám năm 1945 là
A. phong trào dân chủ 1936 -1939.
B. phong trào cách mạng 1930 -1931.
C. cao trào kháng Nhật cứu nước 1945.
D. cuộc vận động giải phóng dân tộc 1939 - 1945.
Đáp án: B

Cau 218. Nội dung nào không phản ánh đúng nguyên nhân thắng lợi của Cách mạng tháng Tám năm 1945?
A. Dân tộc Việt Nam có truyền thống yêu nước chổng ngoại xâm.
B. Đảng Cộng sản Đông Dương đề ra đường lối cách mạng đúng đắn.
C. Chiến thắng của quân Đồng minh trong cuộc chiến tranh chống phát xít.
D. Sự ủng hộ, giúp đỡ của Trung Quốc, Liên Xô và các nước dân chủ nhân dân.
Đáp án: D

Cau 219. Nội dung nào dưới đây là sự tóm tắt đường lối kháng chiến chống thực dân Pháp (1945 - 1954) của Đảng Cộng sản Đông Dương?
A. Toàn dân, toàn diện, lâu dài và tranh thủ sự ủng hộ của nhân dân Pháp.
B. Toàn dân, toàn diện, trường kì và tranh thủ sự ủng hộ của các nước xã hội chủ nghĩa.
C. Toàn dân, toàn diện, trường kì, tự lực cánh sinh và tranh thủ sự ủng hộ của quốc tế.
D. Toàn dân, toàn diện, lâu dài và tranh thủ các lực lượng hòa bình, dân chủ tiến bộ trên thế giới.
Đáp án: C

Cau 220. Nhận định nào dưới đây không đúng về tác động của sự kiện Nhật đảo chính Pháp ngày 09/3/1945 đến cách mạng nước ta?
A. Phát xít Nhật trở thành kẻ thù chính của nhân dân Đông Dương.
B. Đánh đuổi phát xít Nhật là nhiệm vụ hàng đầu của nhân dân Đông Dương.
C. Điều kiện tổng khởi nghĩa giành chính quyền chưa chín muồi.
D. Cuộc đảo chính đã tạo nên thời cơ chín muồi cho tổng khởi nghĩa giành chính quyền.
Đáp án: D

Cau 221. Mặt trận Liên Việt là sự kết hợp của những tổ chức nào dưới đây?
A. Mặt trận Dân chủ Đông Dương và Hội Liên Việt.
B. Mặt trận Việt Minh và Hội Liên Việt.
C. Mặt trận Việt Minh và Mặt trận Dân chủ Đông Dương.
D. Mặt trận Thống nhất dân tộc phản đế Đông Dương và Mặt trận Việt Minh.
Đáp án: B

Cau 222. Sự kiện nào dưới đây đánh đánh dấu sự sụp đổ  hoàn toàn của chế độ phong kiến Việt Nam?
A. Tổng khởi nghĩa tháng Tám giành thắng lợi trên cả nước.
B. Vua Bảo Đại tuyên bố thoái vị.
C. Chủ tịch Hồ Chí Minh đọc bản Tuyên ngôn Độc lập.
D. Nước Việt Nam Dân chủ Cộng hoà ra đời.
Đáp án: B

Cau 223. Sự sụp đổ của chế độ độc tài thân Mĩ ở khu vực Mĩ La-tinh là
A. sự sụp đổ của chủ nghĩa thực dân cũ.
B. sự thắng lợi của các Đảng Cộng sản.
C. sự thất bại của Mĩ trong việc biến Mĩ La-tinh thành sân sau.
D. sự thất bại hoàn toàn của Mĩ trong Chiến tranh lạnh.
Đáp án: C

Cau 224. Hội nghị I-an-ta có những quyết định quan trọng ngoại trừ việc
A. thành lập tổ chức Liên hợp quốc.
B. thiết lập trật tự thế giới hai cực I-an-ta do Mĩ và Liên Xô đứng đầu.
C. tiêu diệt tận gốc chủ nghĩa phát xít Đức và chủ nghĩa quân phiệt Nhật.
D. phân chia phạm vi ảnh hưởng giữa ba cường quốc Liên Xô, Mĩ , Anh.
Đáp án: D

Cau 225. Hội nghị Trung ương lần thứ 8 Đảng Cộng sản Đông Dương (5/1941) xác định hình thái của cuộc khởi nghĩa giành chính quyền ở nước ta là
A. từ thế giữ gìn lực lượng sang thế tiến công
B. đi từ khởi nghĩa từng phần tiến lên tổng khởi nghĩa.
C. khởi nghĩa vũ trang giành chính quyền.
D. dùng bạo lực cách mạng để đánh bại kẻ thù.
Đáp án: D

Cau 226. Hai nhiệm vụ chiến lược của Đảng để giữ vững thành quả cách mạng ngay sau năm 1945 là gì?
A. Thành lập chính phủ chính thức và thông qua hiến pháp mới.
B. Thực hiện nền giáo dục mới và giải quyết nạn đói.
C. Quyết tâm kháng chiến chống Pháp xâm lược và trừng trị bọn nội phản.
D. Củng cố, bảo vệ chính quyền cách mạng và ra sức xây dựng chế độ mới.
Đáp án: D

Cau 227. Lực lượng nòng cốt thực hiện “chiến tranh đặc biệt ở miền Nam là ai?
A. Quân dội Sài Gòn, do cố vấn Mĩ chỉ huy dựa vào vũ khí, trang bị của Mĩ
B. Quân viễn chinh Mĩ với vũ khí, trang bị của Mĩ.
C. Quân các nước đồng minh của Mĩ, sử dụng vũ khí, trang bị của Mĩ
D. Liên quân Mĩ và đồng minh, với vũ khí, trang bị của Mĩ.
Đáp án: A

Cau 228. Nhiệm vụ chủ yếu của quân dân Việt Nam trong cuộc chiến đấu chống thực dân Pháp ở các đô thị phía Bắc vĩ tuyến 16 (từ tháng 12/1946 đến tháng 02/1947) là
A. bảo vệ Hà Nội và các đô thị.
B. củng cố hậu phương kháng chiến.
C. tiêu diệt toàn bộ sinh lực địch.
D. giam chân quân Pháp trong các đô thị.
Đáp án: D

Cau 229. Quan điểm đổi mới của Đảng Cộng sản Việt Nam đề ra năm 1986 là
A. đổi mới về kinh tế, chính trị và văn hoá xã hội
B. đổi mới toàn diện và đồng bộ, trọng tâm là đổi mới về kinh tế
C. đổi mới phải toàn diện và đồng bộ.
D. đổi mới để khắc phục tình trạng khủng hoảng về kinh tế -xã hội.
Đáp án: B

Cau 230. Hiệp ước Ba-li (02/1976) có nội dung chính là gì?
A. Thông qua những nội dung cơ bản của Hiến chương ASEAN.
B. Xác định những nguyên tắc cơ bản trong quan hệ giữa các nước ASEAN,
C. Tuyên bố quyết định thành lập cộng đồng ASEAN.
D. Tuyên bố thành lập tổ chức ASEAN ở khu vực Đông Nam Á.
Đáp án: B

Cau 231. Trong quá trình chuẩn bị tiến tới Tổng khởi nghĩa giành chính quyền ở Việt Nam, đến năm 1942, khắp các châu ở Cao Bằng đều có
A. hội Phản phong.
B. hội phản đế.
C. hội Cứu quốc.
D. hội Đồng minh
Đáp án: C

Cau 232. Trong những năm 1929 - 1933, kinh tế Việt Nam lâm vào khủng hoảng. Cuộc khủng hoảng bắt đầu từ ngành
A. thủ công nghiệp.
B. thương mại.
C. nông nghiệp.
D. công nghiệp.
Đáp án: C

Cau 233. Đến đầu thập kỉ 70 của thế kỉ XX, các nước Tây Âu đã trở thành
A. khối kinh tế tư bản, đứng thứ hai thế giới.
B. tổ chức liên kết kinh tế - chính trị lớn nhất hành tinh.
C. trung tâm công nghiệp – quốc phòng lớn của thế giới.
D. một trong ba trung tâm kinh tế - tài chính lớn của thế giới.
Đáp án: D

Cau 234. Cơ sở nào dưới đây dẫn đến sự hình thành Trật tự hai cực I-an-ta?
A. Quyết định thành lập tổ chức Liên hợp quốc của Hội nghị I-an-ta.
B. Những thoả thuận về việc đóng quân, phân chia phạm vi ảnh hưởng ở Hội nghị I-an-ta.
C. Những quyết định của Hội nghị I-an-ta cùng những thoả thuận sau đó của ba cường quốc.
D. Những thoả thuận của ba cường quốc sau Hội nghị I-an-ta.
Đáp án: C

Cau 235. Nội dung của ba chương trình kinh tế lớn những năm 1986 - 1990 là
A. hàng tiêu dùng, hàng xuất khẩu và máy móc.
B. lương thực - thực phẩm, hàng tiêu dùng và hàng xuất khẩu
C. lương thực thực phẩm, hàng tiêu dùng và máy móc.
D. máy móc, lương thực thực phẩm và hàng xuất khẩu.
Đáp án: B

Cau 236. Đại hội đại biểu toàn quốc lần thứ III của Đảng Lao động Việt Nam (9/1960) xác định cách mạng miền Nam có vai trò
A. quyết định đối với sự nghiệp thống nhất đất nước.
B. chủ chốt để hoàn thành cuộc cách mạng dân chủ nhân dân.
C. quyết định nhất đối với sự phát triển của cách mạng cả nước.
D. quyết định trực tiếp đối với sự nghiệp giải phóng miền Nam.
Đáp án: D

Cau 237. Đường lối cách mạng thể hiện sự sáng tạo, độc đáo của Đảng Lao động Việt Nam trong thời kì kháng chiến chống Mĩ cứu nước (1954 - 1975) là
A. đồng thời thực hiện cách mạng dân tộc dân chủ ở miền Nam và cách mạng xã hội chủ nghĩa ở miền Bắc.
B. tiến hành cách mạng xã hội chủ nghĩa ở miền Bắc, cách mạng tư sản ở miền Nam.
C. mềm dẻo về sách lược, cương quyết trong đấu tranh.
D. luôn nhân nhượng với kẻ thù để có được môi trường hoà bình.
Đáp án: A

Cau 238. Thắng lợi nào dưới đây đã đưa nhân dân Việt Nam từ thân phận nô lệ trở thành người làm chủ đất nước?
A. Đảng Cộng sản Việt Nam ra đời năm 1930
B. Cách mạng tháng Tám năm 1945 thành công
C. Chiến thắng của chiến dịch Điện Biên phủ năm 1954
D. Thắng lợi của cuộc Tổng tiến công và nổi dậy Xuân năm 1975.
Đáp án: A

Cau 239. Chiến thắng Phước Long (01/1975) đã giúp Bộ Chính trị Đảng Lao động Việt Nam bổ sung và hoàn chỉnh kế hoạch giải phóng miền Nam với nội dung là
A. giải phóng miền Nam ngay trong năm 1975.
B. tiến hành tổng công kích - tổng khởi nghĩa giải phóng miền Nam trong năm 1976.
C. nếu thời cơ đến thì lập tức giải phóng miền Nam trước mùa mưa (trước tháng 5/1975).
D. đề ra kế hoạch giải phóng miền Nam trong hai năm (1975 - 1976).
Đáp án: D

Cau 240. Xô viết Nghệ - Tĩnh là đỉnh cao của phong trào cách mạng 1930- 1931 vì
A. đây là một hình thức chính quyền kiểu mới, của dân, do dân vì dân.
B. đã đánh đổ thực dân Pháp và phong kiến tay sai.
C. đã làm lung lay tận gốc chế độ phong kiến ở nông thôn trên cả nước
D. đã khẳng định quyền làm chủ của nông dân.
Đáp án: A

Cau 241. Ý nghĩa lớn nhất của việc hoàn thành thống nhất đất nước về mặt nhà nước là
A. tạo điều kiện thuận lợi cho cả nước đi lên chủ nghĩa xã hội.
B. tạo điều kiện cho quan hệ kinh tế với các nước.
C. nước ta sẽ gia nhập vào tổ chức Liên hợp quốc.
D. hợp tác về khoa học - kĩ thuật với các nước.
Đáp án: A

Cau 242. Thực dân Pháp có hành động gì khi phát xít Nhật vào Đông Dương (9/1940)?
A. thực hiện chính sách Kinh tế chỉ huy.
B. đầu hàng và chia sẻ quyền lợi cho Nhật.
C. hợp tác cùng nhân dân Đông Dương chống Nhật.
D. kiên quyết đánh Nhật để độc chiếm Đông Dương.
Đáp án: B

Cau 243. Những thắng lợi nào dưới đây của nhân dân Việt Nam trong thế kỉ XX đã góp phần xoá bỏ chủ nghĩa thực dân trên thế giới?
A. Cách mạng tháng Tám (1945) và cuộc Tổng tiến công và nổi dậy Xuân 1975.
B. Cách mạng tháng Tám (1945) và chiến thắng Điện Biên Phủ ( 1954)
C. Kháng chiến chống Pháp (1945 - 1954) và kháng chiến chống Mĩ (1954 - 1975).
D. Cách mạng tháng Tám (1945) và kháng chiến chống Mĩ (1954 - 1975).
Đáp án: C

Cau 244. Chính phủ lâm thời nước Việt Nam Dân chủ Cộng hoà (ra đời năm 1945) được cải tổ từ tổ chức nào dưới đây?
A. Tổng bộ Việt Minh.
B. Uỷ ban Khởi nghĩa toàn quốc.
C. Uỷ ban Dân tộc giải phóng Việt Nam.
D. Uỷ ban lâm thời Khu giải phóng Việt Bắc.
Đáp án: C

Cau 245. Nguyên nhân khác biệt dẫn đến sự phát triển kinh tế của Nhật Bản so với Mĩ và Tây Âu sau Chiến tranh thế giới thứ hai là
A. sự lãnh đạo, điều tiết hiệu quả của Nhà nước.
B. lao động có trình độ kĩ thuật cao.
C. tận dụng tốt điều kiện khách quan thuận lợi.
D. chi phí cho quốc phòng thấp.
Đáp án: D

Cau 246. Sự kiện nào dưới đây đánh dấu mốc sụp đổ về căn bản của chủ nghĩa thực dân cũ cùng hệ thống thuộc địa của chúng ở châu Phi?
A. Năm 1960 được gọi là “Năm châu Phi
B. Năm 1962, An-giê-ri được công nhận độc lập.
C. Năm 1975. nước cộng hoà nhân dân Ăng-gô-la ra đời.
D. Năm 1974, thắng lợi của cách mang Ê-ti-ô-phi-a.
Đáp án: C

Cau 247. Sau thất bại của chiến dịch Biên giới thu - đông 1950, để tiếp tục theo đuổi chiến tranh, thực dân Pháp đã thực hiện kế hoạch
A. Đờ Lát đờ Tát-xi-nhi.
B. Na-va.
C.  Rơ-ve.
D. Bô-la-e.
Đáp án: A

Cau 248. Đảng, Chính phủ và Chủ tịch Hồ Chí Minh kêu gọi đông bào thực hiện “Tuần lễ vàng, “Quỹ độc lập nhằm mục đích gì?
A. Xây dựng hệ thống trường học các cấp.
B. Giải quyết khó khăn về tài chính của đất nước.
C. Quyên góp vàng, bạc để xây dựng đất nước.
D. Để hỗ trợ việc giải quyết nạn đói.
Đáp án: B

Cau 249. Mục tiêu của việc thành lập Hội đồng tương trợ kinh tế (SEV) là
A. tăng cường sự hợp tác giữa các nước xã hội chủ nghĩa.
B. thúc đẩy sự tiến bộ về kinh tế và kĩ thuật.
C. thu hẹp dần sự chênh lệch về trình độ phát triển kinh tế giữa nước thành viên.
D. cạnh tranh quyết liệt với các nước tư bản chủ nghĩa.
Đáp án: A

Cau 250. Theo thỏa thuận của các cường quốc tại Hội nghị I-an-ta, khu vực Đông Nam Á thuộc phạm vi ảnh hưởng của
A. Mĩ, Anh và Liên Xô
B. Anh và Pháp
C. các nước Đông Âu
D. các nước phương Tây
Đáp án: D

Cau 251. Hình thức đấu tranh chủ yếu để chống Mĩ - Diệm của nhân dân miền Nam trong những năm đầu sau Hiệp định Giơ-ne-vơ là
A. đấu tranh chính trị hoà bình.
B. dùng bạo lực cách mạng.
C. khởi nghĩa giành chính quyền.
D. đấu tranh nghị trường.
Đáp án: A

Cau 252. Đặc điểm nổi bật của phong trào dân chủ 1936 - 1939 là
A. lần đầu tiên công - nông đoàn kết đấu tranh.
B. phong trào đầu tiên do Đảng lãnh đạo.
C. quy mô rộng lớn, tính chất quyết liệt, triệt để.
D. mang tính quần chúng,quy mô rộng lớn, hình thức phong phú.
Đáp án: D

Cau 253. Yếu tố khách quan nào dưới đây có ảnh hưởng trực tiếp đến phong trào giải phóng dân tộc ở Đông Nam Á năm 1945?
A. Quân đồng minh chiếm đóng Nhật Bản.
B. Nhật Bản đầu hàng Đồng minh không điều kiện.
C. Liên Xô giúp đỡ phong trào đấu tranh giành độc lập ở các nước Đông Nam Á.
D. Chiến tranh thế giới thứ hai kết thúc.
Đáp án: B

Cau 254. Sau khi Chiến tranh thế giới thứ hai kết thúc, thực dân Pháp quay trở lại xâm lược Việt Nam với sự hậu thuẫn của
A. quân đội Mĩ.
B. quân đội Anh.
C. quân Trung Hoa Dân quốc
D. các tổ chức: Việt Quốc, Việt Cách.
Đáp án: B

Cau 255. Ý nghĩa lớn nhất của nhân dân Việt Nam trong cuộc chiến đấu chống thực dân Pháp ở các đô thị phía Bắc vĩ tuyến 16 ( từ tháng 12/1946 đến tháng 02/ 1947) là
A. Tiêu diệt một bộ phận quan trọng sinh lực địch
B. Chặn đứng kế hoạch “ đánh nhanh, thắng nhanh của thực dân Pháp
C. Giam chân địch trong thành phố một thời gian dài
D. Tạo điều kiện đưa cả nước vào kháng chiến lâu dài
Đáp án: D

Cau 256. Một trong những mục đích hoạt động của Hội Việt Nam cách mạng thanh niên là
A. tổ chức các cuộc bạo động, ám sát các tên đế quốc và tay sai phản động.
B. đánh đuổi giặc Pháp, đánh đổ ngôi vua, thiết lập dân quyền, cổ động bãi công.
C. vận động hợp nhất các tổ chức cộng sản để thành lập Đảng cộng sản Việt Nam.
D. trang bị lí luận cách mạng và đào tạo cán bộ nòng cốt cho cách mạng Việt Nam.
Đáp án: D

Cau 257. Dựa trên cơ sở nào dưới đây để Đảng Cộng sản Đông Dương chuyển hướng đấu tranh cách mạng trong giai đoạn 1936 - 1939?
A. Các tổ chức Đảng và phong trào quần chúng được phục hồi.
B. Đảng Cộng sản Đông Dương thông qua Luận cương chính trị.
C. Đảng Cộng sản Đông Dương vẫn là Đảng mạnh nhất, có chủ trương rõ ràng.
D. Nghị quyết Đại hội lần thứ VII của Quốc tế Cộng sản và tình hình Đông Dương.
Đáp án: D

Cau 258. Hội nghị Ban chấp hành Trung ương Đảng lần thứ 21 (tháng 7/1973) nêu rõ nhiệm vụ cơ bản của cách mạng miền Nam là gì?
A. Tiếp tục cuộc cách mạng dân tộc, dân chủ nhân dân.
B. Chuyến sang cách mạng xã hội chủ nghĩa
C. Đấu tranh hoà bình, thực hiện hoà hợp dân tộc.
D. Kết hợp đấu tranh chính trị và ngoại giao.
Đáp án: A

Cau 259. Nội dung nào dưới đây của Hiệp định Giơ-ne-vơ về việc kết thúc chiến tranh lập lại hòa bình ở Đông Dương (21/7/1954) có ý nghĩa lớn nhất đối với Việt Nam?
A. Cấm đưa quân đội, nhân viên quân sự, vũ khí nước ngoài vào các nước Đông Dương
B. Hai bên thực hiện ngừng bắn, lập lại hòa bình trên toàn cõi Đông Dương
C. Các nước tham dự Hội nghị công nhận các quyền dân tộc cơ bản của ba nước Đông Dương.
D. Việt Nam tiến tới thống nhất bằng cuộc tổng tuyển cử tự do trong cả nước vào tháng 7/1956.
Đáp án: C

Cau 260. Biện pháp quan trọng nhất của Mĩ để thực hiện “chiến lược toàn cầu là
A. viện trợ kinh tế cho các nước Tây Âu.
B. bao vây cấm vận kinh tế các nước xã hội chủ nghĩa.
C. đàn áp phong trào cách mạng ở châu Á.
D. phát động cuộc Chiến tranh lạnh chống Liên Xô.
Đáp án: D

Cau 261. Mục đích quan trọng nhất mà Chính phủ ta đạt được khi kí với Pháp Hiệp định Sơ bộ ngày 06/3/1946 là
A. để tập trung lực lượng đối phó với quân Trung Hoa Dân quốc.
B. làm thất bại âm mưu mở rộng địa bàn chiếm đóng của Pháp.
C. đẩy được 20 vạn quân Trung Hoa Dân quốc ra khỏi nước ta.
D. Pháp công nhận ta có chính phủ riêng, nghị viện riêng.
Đáp án: C

Cau 262. Dựa vào yếu tố nào dưới đây Mĩ có thể tăng năng suất lao động, giảm chi phí, hạ giá thành sản phẩm, điều chỉnh cơ cấu sản xuất
A. Cuộc cách mạng khoa học - kĩ thuật.
B. Nguồn ngân sách Nhà nước.
C. Nguồn vốn từ bên ngoài.
D. Các cơ hội từ bên ngoài.
Đáp án: A

Cau 263. Trận then chốt mở màn cho chiến dịch Tây Nguyên (3/1975) là ở
A. Plây-ku.
B. Buôn Ma Thuột.
C. Kon Tum.
D. Đắk Lắk.
Đáp án: B

Cau 264. Ngày 25/4/1976 đã diễn ra sự kiện nào dưới đây ở Việt Nam?
A. Quốc hội khoá VI của nước Việt Nam thống nhất họp kì đầu tiên tại Hà Nội.
B. Hội nghị Ban Chấp hành Trung ương Đảng lần thứ 24 được khai mạc tại Hà Nội.
C. Cuộc Tổng tuyển cử bầu Quốc hội chung được tiến hành trong cả nước.
D. Hội nghị Hiệp thương chính trị thống nhất đất nước được tổ chức tại Sài Gòn.
Đáp án: C

Cau 265. Ý nào dưới đây không phải là nguyên nhân dẫn tới sự thất bại của cuộc khởi nghĩa Yên Bái đầu năm 1930?
A. Do sự chia rẽ trong hàng ngũ lãnh đạo của Đảng.
B. Việt Nam Quốc dân đảng có nhiều hạn chế về đường lối và phương pháp đấu tranh.
C. Khởi nghĩa diễn ra trong tình thế bị động, khi có nguy cơ bị đàn áp.
D. Khởi nghĩa diễn ra trong tình trạng chưa có sự chuẩn bị chu đáo, đầy đủ về mọi mặt.
Đáp án: A

Cau 266. Điểm giống nhau giữa Hiệp định Giơ-ne-vơ năm 1954 về Đông Dương và Hiệp định Pa-ri năm 1973 về Việt Nam là
A. quân đội nước ngoài rút khỏi Việt Nam từ ngày kí hiệp định.
B. cam kết tôn trọng các quyền dân tộc cơ bản.
C. có sự tham gia đàm phán và cùng kí kết của các cường quốc.
D. quy định việc tập kết, chuyển quân và chuyển giao khu vực.
Đáp án: B

Cau 267. Năm 1997, Trung Quốc đã thu hồi chủ quyền đối với
A. Hồng Kông
B. Ma Cao
C. Đài Loan
D.Tây Tạng
Đáp án: A

Cau 268. Sự kiện đánh dấu chấm dứt vai trò lịch sử của Việt Nam Quốc dân đảng và khuynh hướng cách mạng dân chủ tư sản ở Việt Nam là
A. thất bại trong vụ mưu sát tên trùm mộ phu Ba-danh ở Hà Nội (02/1929).
B. sự ra đời của ba tổ chức cộng sản ở Việt Nam (1929).
C. thất bại của cuộc khởi nghĩa Yên Bái (02/1930).
D. sự ra đời của Đảng Cộng sản Việt Nam (1930).
Đáp án: C

Cau 269. Trong đường lối đổi mới đất nước (từ tháng 12/1986), Đảng Cộng sản Việt Nam chủ trương phát triển nền kinh tế hàng hoá nhiều thành phần theo định hướng
A. kinh tế tập trung
B. xã hội chủ nghĩa.
C. phân phối theo lao động
D. kinh tế thị trường.
Đáp án: B

Cau 270. Thành công lớn của ngoại giao Việt Nam trong năm 1995 là gia nhập
A. Hiệp hội các quốc gia Đông Nam Á (ASEAN).
B. Tổ chức Thương mại Thế giới (WTO).
C. Diễn đàn Hợp tác Kinh tế châu Á - Thái Bình Dương (APEC).
D. tổ chức Liên hợp quốc (UN).
Đáp án: A

Cau 271. Chính cương vắn tắt, Sách lược vắn tắt của Đảng do Nguyễn Ái Quốc soạn thảo được thông qua tại Hội nghị thành lập Đảng Cộng sản Việt Nam đầu năm 1930 được coi là
A. Cương lĩnh chính trị đầu tiên của Đảng Cộng sản Việt Nam.
B. Luận cương chính trị của Đảng Cộng sản Đông Dương.
C. Lời kêu gọi quần chúng nhân dịp Đảng ra đời.
D. Tuyên ngôn thành lập Đảng Cộng sản Việt Nam.
Đáp án: A

Cau 272. Giải pháp “ hòa để tiến được Ban Thường vụ trung ương Đảng cộng sản Đông Dương đưa ra trong hoàn cảnh nào?
A. Cuộc đàm phán giữa hai chính phủ Việt Nam và Pháp ở Phông-ten-nơ- blô thất bại
B. Thực dân Pháp kí với Chính phủ Trung Hoa Dân quốc bản Hiệp ước Hoa - Pháp ( 28/2/1946)
C. Pháp gửi tối hậu thư đòi ta phải giải tán lực lượng tự vệ, giao quyền kiểm soát Thủ đô Hà Nội cho chúng
D. Thực dân Pháp đánh chiếm Sài Gòn, Chợ Lớn và các tỉnh Nam Bộ vào tháng 9/1945
Đáp án: B

Cau 273. Năm 1999, Trung Quốc đã thu hồi chủ quyền đối với
A. Hồng Kông
B. Ma Cao
C. Đài Loan
D.Tây Tạng
Đáp án: B

Cau 274. Mĩ phải rút hết quân đội của mình và quân các nước đồng minh ra khỏi miền Nam Việt Nam ngay sau khi
A. thất bại nặng nề từ cuộc Tiến công chiến lược năm 1972.
B. chiến lược “Chiến tranh cục bộ bị phá sản hoàn toàn vào năm 1965.
C. Hiệp định Pa-ri về chấm dứt chiến tranh, lập lại hoà bình ở Việt Nam được kí kết vào năm 1973.
D. gánh chịu tổn thất nặng nề trong cuộc Tổng tiến công và nổi dậy Xuân Mậu Thân 1968.
Đáp án: C

Cau 275. Sự kiện nào dưới đây đã đánh dấu mốc quan trọng trong quan hệ ngoại giao của Việt Nam vào tháng 9/ 1977?
A. Việt Nam gia nhập tổ chức Liên hợp quốc
B. Nước thứ 94 trên thế giới công nhận và đặt quan hệ ngoại giao với Việt Nam
C. Việt Nam trở thành quan sát viên của tổ chức ASEAN
D. Việt Nam giúp nhân dân Cam-pu-chia đẩy lùi “ Khơme đỏ khỏi Phnôm Pênh.
Đáp án: A

Cau 276. Cuộc cách mạng dân tộc dân chủ nhân dân được nhân dân ta hoàn thành trong cả nước khi nào?
A. Nước Việt Nam Dân chủ Cộng hoà ra đời (1945).
B. Cuộc kháng chiến chống Mĩ, cứu nước thắng lợi (1975).
C. Cách mạng tháng Tám thành công (1945).
D. Cuộc kháng chiến chống Pháp thắng lợi (1954).
Đáp án: B

Cau 277. Ngày 18 và 19/12/1946, Hội nghị Ban Thường vụ Trung ương Đảng Cộng sản Đông Dương đã quyết định vấn đế quan trọng nào dưới đây?
A. Quyết định kí Hiệp định Sơ bộ với Pháp.
B. Phát động toàn quốc kháng chiến chống Pháp.
C. Quyết định ủng hộ nhân dân miền Nam kháng chiến chống Pháp.
D. Hoà hoãn với Pháp để kí Hiệp định Phông-ten-nơ-blô.
Đáp án: B

Cau 278. Nhân tố nào dưới đây đã tạo thời cơ ngàn năm có một để Cách mạng tháng Tám 1945 ở Việt Nam diễn ra nhanh chóng và ít đổ máu?
A. Sự chuẩn bị chu đáo về mọi mặt của Đảng và nhân dân ta.
B. Quần chúng nhân dân đã sẵn sàng nổi dậy giành chính quyền.
C. Sự lãnh đạo của Đảng với đường lối cách mạng đúng đắn.
D. Phát xít Nhật đầu hàng Đồng minh không điều kiện.
Đáp án: A

Cau 279. Lần đầu tiên trong lịch sử dân tộc, nhân dân Việt Nam được thực hiện quyền công dân thông qua sự kiện nào dưới đây?
A. Bầu cử Quốc hội khoá I (06/01/1946).
B. Cách mạng tháng Tám thành công (1945).
C. Nước Việt Nam Dân chủ Cộng hoà được thành lập (02/9/1945).
D. Bản Hiến pháp đầu tiên được Quốc hội thông qua (09/11/1946).
Đáp án: A

Cau 280. Mĩ không triển khai thủ đoạn nào dưới đây trong quá trình thực hiện  chiến lược “Chiến tranh cục bộ (1965 - 1968) ở miền Nam Việt Nam?
A. Tiến hành cuộc càn quét quy mô lớn vào Vạn Tường (Quảng Ngãi).
B. Tăng cường đưa quân Mĩ và quân đồng minh Mĩ vào miền Nam.
C. Sử dụng các chiến thuật mới như “trực thăng vận, “thiết xa vận.
D. Tăng cường đưa vũ khí, phương tiện chiến tranh vào Việt Nam.
Đáp án: C

Cau 281. Dưới tác động của cuộc khai thác thuộc địa lần thứ hai của thực dân  Pháp, giai cấp công nhân Việt Nam đã chuyển biến như thế nào?
A. Tăng nhanh về số lượng.
B. Tăng nhanh về chất lượng.
C. Tăng nhanh về số lượng và chất lượng.
D. Vươn lên lãnh đạo phong trào giải phóng dân tộc.
Đáp án: C

Cau 282. Nhiệm vụ thống nhất đất nước về mặt nhà nước được đề ra trong
A. Kì họp đầu tiên của Quốc hội Việt Nam khóa VI (24/6 - 3/7/1976).
B. Hội nghị lần thứ 21 Ban chấp hành trung ương Đảng (7/1973).
C. Hội nghị lần thứ 24 Ban chấp hành trung ương Đảng (9/1975).
D. Hội nghị hiệp thương chính trị thống nhất đất nước (15 - 21/11/1975).
Đáp án: C

Cau 283. Yếu tố khách quan thúc đẩy sự ra đời của tổ chức ASEAN là do
A. nhu cầu phát triển kinh tế của các quốc gia Đông Nam Á.
B. mong muốn duy trì hoà bình và ổn định trong khu vực.
C. các nước Đông Nam Á gặp khó khăn trong việc xây dựng và phát triển đất nước.
D. những tổ chức hợp tác mang tính khu vực trên thế giới xuất hiện ngày càng nhiều.
Đáp án: D

Cau 284. Nội dung nào dưới đây không nằm trong Hiệp định Pa-ri năm 1973 về Việt Nam?
A. Các bên tham chiến thực hiện cuộc tập kết, chuyển quân, chuyển giao khu vực.
B. Hoa Kì cam kết chấm dứt mọi hoạt động quân sự chống miền Bắc Việt Nam.
C. Hai bên tiến hành trao trả tù binh và dân thường bị bắt.
D. Hoa Kì cam kết góp phần vào việc hàn gắn vết thương chiến tranh ở Việt Nam.
Đáp án: B

Cau 285. Ngay sau khi Hiệp định Giơ-ne-vơ được kí kết, Mĩ liền thế chân Pháp và dựng lên chính quyền tay sai nào dưới đây ở miền Nam Việt Nam
A. chính quyền Ngô Đình Diệm.
B. chính quyền Trần Trọng Kim
C. chính quyền Bảo Đại.
D. chính quyền Nguyễn Văn Thiệu
Đáp án: A

Cau 286. Sự kiện nào dưới đây mang tầm vóc lịch sử của một Đại hội thành lập Đảng Cộng sản Việt Nam?
A. thành lập Hội Việt Nam Cách mạng Thanh niên (6/1925).
B. Hội nghị hợp nhất các tổ chức cộng sản ở Việt Nam (01/1930).
C. Hội nghị Ban Chấp hành Trung ương lâm thời (10/1930).
D. Đại hội lần thứ nhất của Đảng Cộng sản Đông Dương (3/1935).
Đáp án: B

Cau 287. Để góp phần xây dựng hậu phương kháng chiến, năm 1952, Chính phủ nước Việt Nam Dân chủ Cộng hoà đã
A. quyết định phát động phong trào thi đua yêu nước.
B. mở cuộc vận động lao động sản xuất và thực hành tiết kiệm.
C. phát động quân chúng triệt để giảm tô và cải cách ruộng đất
D. chủ trương thành lập Mặt trận Liên hiệp quốc dân Việt Nam.
Đáp án: B

Cau 288. Mĩ triển khai Kế hoạch Mác-san (1947) nhằm mục đích quan trọng nhất là
A. viện trợ cho các nước châu Âu phục hồi kinh tế sau chiến tranh.
B. thể hiện sức mạnh vượt trội của nền kinh tế Mĩ đối với Tây Âu.
C. khống chế, lôi kéo các nước Tây Âu liên minh với Mĩ để chống Liên Xô.
D. thiết lập trật tự thế giới đơn cực do Mĩ đứng đầu và chi phối.
Đáp án: C

Cau 289. Nội dung nào dưới đây không phải là nguyên nhân cơ bản để Việt Nam tiến hành công cuộc đổi mới vào năm 1986?
A. Khủng hoảng kinh tế - xã hội trong nước.
B. Những thay đổi của tình hình thế giới.
C. Khủng hoảng của Liên Xô và các nước xã hội chủ nghĩa Đông Âu.
D. Do hậu quả của chiến tranh.
Đáp án: D

Cau 290. Yếu tố nào quyết định việc Việt Nam phải tiến hành đổi mới đất nước từ năm 1986?
A. Xu thế quốc tế hoá diễn ra ngày càng mạnh mẽ trên thế giới.
B. Cuộc khủng hoảng kinh tế - xã hội ở Việt Nam diễn ra trầm trọng.
C. Cuộc cách mạng khoa học - kĩ thuật phát triển mạnh mẽ với những thành tựu phi thường.
D. Liên Xô và các nước Đông Âu tiến hành công cuộc cải tổ, cải cách.
Đáp án: B

Cau 291. Nguyên nhân cơ bản quyết định thắng lợi của phong trào giải phóng dân tộc trên thế giới sau Chiến tranh thế giới thứ hai là do
A. sự suy yếu của chủ nghĩa đế quốc.
B. có sự giúp đỡ của các lực lượng dân chủ, tiến bộ trên thế giới.
C. sự đoàn kết của các nước trong từng khu vực.
D. ý thức dân tộc và sự lớn mạnh của các lực lượng cách mạng
Đáp án: D

Cau 292. Từ năm 1979 đến năm 2000, nền kinh tế Trung Quốc có tốc độ tăng trưởng cao là do
A. Đảng cộng sản Trung Quốc đánh bại Quốc dân đảng.
B. Trung Quốc thực hiện đường lối cải cách - mở cửa.
C. Trung Quốc thực hiện bình thường hóa quan hệ với Việt Nam.
D. Trung Quốc thiết lập quan hệ ngoại giao với Mĩ.
Đáp án: B

Cau 293. Nội dung nào dưới đây không phải là điểm chung về thủ đoạn tiến hành các chiến lược chiến tranh do Mĩ tiến hành ở miền Nam Việt Nam (1954- 1975)?
A. Đều nằm trong chiến lược toàn cầu của Mĩ.
B. Đều dựa vào bộ máy chính quyền và quân đội Sài Gòn.
C. Đều chủ trương thực hiện chính sách bình định, nhằm chiếm đất, giành dân.
D. Đều đẩy mạnh chiến tranh phá hoại để ngăn chặn sự chi viện của miền Bắc.
Đáp án: D

Cau 294. Sự kiện nào dưới đây đánh dấu cách mạng Việt Nam đã thực hiện được mục  tiêu Nước Việt Nam là một, dân tộc Việt Nam là một?
A. Mĩ kí Hiệp định Pa-ri, rút quân khỏi Việt Nam (1973).
B. Miền Nam được hoàn toàn giải phóng (1975).
C. Hoàn thành thống nhất đất nước về mặt nhà nước (1976).
D. Cả nước tiến lên xây dựng chủ nghĩa xã hội (1976).
Đáp án: B

Cau 295. Để củng cố chính quyền dân chủ nhân dân, ngay sau ngày Cách mạng tháng Tám 1945 Đảng ta đã
A. thành lập các đoàn quân Nam tiến.
B. thành lập Nha Bình dân học vụ
C. tiến hành Tổng tuyển cử bầu Quốc hội trong cả nước.
D. phát động phong trào “Nhường cơm sẻ áo.
Đáp án: C

Cau 296. Xu thế hoà bình, hợp tác và phát triển kinh tế là
A. mong muốn chung của nhân loại khi bước sang thế kỉ XXI.
B. là trách nhiệm chung của các nền kinh tế mới nổi ở Á, Phi, Mĩ La-tinh.
C. là trách nhiệm của các nước tư bản hiện đại ngày nay.
D. vừa là thời cơ, vừa là thách thức đối với các dân tộc khi bước sang thế kỉ XXI.
Đáp án: D

Cau 297. Thực dân Pháp mở cuộc tấn công lên Việt Bắc vào thu - đông năm 1947 vì muốn
A. ngăn chặn con đường liên lạc của ta với quốc tế.
B. thực hiện âm mưu “đánh nhanh, thắng nhanh.
C. giải quyết mâu thuẫn giữa tập trung và phân tán binh lực.
D. muốn kết thúc chiến tranh trong danh dự.
Đáp án: B

Cau 298. Đội Việt Nam Giải phóng quân ra đời là sự hợp nhất của các tổ chức nào dưới đây?
A. Việt Nam Tuyên truyền Giải phóng quân với du kích Ba Tơ.
B. Việt Nam Tuyên truyền Giải phóng quân với đội du kích Thái Nguyên.
C. Việt Nam Tuyên truyền Giải phóng quân với Cứu quốc quân.
D. Việt Nam Tuyên truyến Giải phóng quân với đội du kích Bắc Sơn.
Đáp án: C

Cau 299. Sự kiện đánh dấu phong trào công nhân Việt Nam đã hoàn toàn trở thành phong trào đấu tranh tự giác là
A. thợ máy xưởng Ba Son (Sài Gòn) bãi công (8/1925).
B. phong trào công nhân trở thành nòng cốt (1928 - 1929).
C. ba tổ chức cộng sản nối tiếp nhau ra đời (1929).
D. Đảng Cộng sản Việt Nam được thành lập (02/1930).
Đáp án: D

Cau 300. Bài học kinh nghiệm xuyên suốt nhất trong thực tế cách mạng nước ta từ năm 1930 đến nay là
A. Sự lãnh đạo đúng đắn của Đảng.
B. Kết hợp sức mạnh dân tộc với sức mạnh thời đại.
C. Không ngừng củng cố tăng cường khối đoàn kết toàn dân.
D. Nắm vững ngọn cờ độc lập dân tộc và chủ nghĩa xã hội.
Đáp án: D

Cau 301. Đảng Cộng sản Việt Nam ra đời là kết quả của
A. cuộc đấu tranh liên tiếp của giai cấp công nhân Việt Nam.
B. sự phát triển của phong trào yêu nước theo khuynh hướng vô sản.
C. cuộc đấu tranh dân tộc và giai cấp ở Việt Nam trong thời đại mới.
D. phong trào công nhân và nông dân phát triển mạnh mẽ.
Đáp án: C

Cau 302. Kế hoạch Mác-san (1947) do Mĩ đề ra nhằm mục đích
A. viện trợ cho các nước Tây Âu khôi phục kinh tế, hàn gắn vết thương chiến tranh.
B. viện trợ cho các nước Tây Âu khôi phục kinh tế, thông qua đó ràng buộc các nước này.
C. hợp tác về kinh tế, khoa học - kĩ thuật với các nước Tây Âu.
D. mở rộng thị trường của Mĩ sang khu vực Tây Âu
Đáp án: B

Cau 303. Điểm tương đồng trong các chiến lược chiến tranh mà Mĩ thực hiện ở miền Nam Việt Nam ( 1961 - 1975) là đều
A. sử dụng quân Mĩ và quân chư hầu làm lực lượng nòng cốt.
B. nhằm thực hiện chiến lược toàn cầu của Mĩ.
C. sử dụng quân đội Sài Gòn làm lực lượng tiên phong, nòng cốt.
D. nhằm âm mưu dùng người Việt Nam đánh người Việt Nam.
Đáp án: B

Cau 304. Trong cuộc kháng chiến chống thực dân Pháp (1945 - 1954), chiến thắng của chiến dịch nào dưới đây đã tạo điều kiện cho cuộc đấu tranh ngoại giao của ta giành thắng lợi?
A. Chiến dịch Việt Bắc thu - đông năm 1947.
B. Chiến dịch Biên giới thu - đông năm 1950.
C. Chiến dịch Trung du và đồng bằng Bắc Bộ (1950 - 1951).
D. Chiến dịch Điện Biên Phủ năm 1954.
Đáp án: D

Cau 305. Mục đích ra đời của tổ chức Vác-sa-va (1955) là gì?
A. tăng cường lực lượng cho phe xã hội chủ nghĩa.
B. chạy đua vũ trang với NATO.
C. các nước xã hội chủ nghĩa phòng thủ trước sự đe dọa của Mĩ và NATO.
D. đối đầu với NATO.
Đáp án: C

Cau 306. Mặt trận dân tộc thống nhất đầu tiên của riêng Việt Nam là
A. Mặt trận Thống nhất nhân dân phản đế Đông Dương.
B. Mặt trận Việt Nam độc lập đông minh.
C. Mặt trận Thống nhất dân tộc phản đế Đông Dương.
D. Mặt trận Tổ quốc Việt Nam.
Đáp án: B

Cau 307. Mĩ leo thang đến cực điểm thông qua chiến lược 12 ngày đêm cuối năm 1972 nhằm
A. giành một thắng lợi quân sự quyết định, buộc ta kí một hiệp định có lợi cho Mĩ.
B. buộc ta phải thất bại và đầu hàng Mĩ.
C. giành một thắng lợi quân sự quyết định, buộc ta kí nhiều hiệp định có lợi cho Mĩ.
D. kết thúc chiến tranh.
Đáp án: A

Cau 308. Đường lối kháng chiến chống Pháp của Đảng trong những năm 1946 - 1954 mang tính chất gì?
A. Khoa học và đại chúng.
B. Dân tộc và dân chủ
C. Dân chủ nhân dân.
D. Chính nghĩa và nhân dân
Đáp án: D

Cau 309. Nguyên nhân chủ yếu dẫn đến cuộc đối đầu gay gắt giữa Liên Xô và Mĩ sau Chiến tranh thế giới thứ hai là
A. Liên Xô giúp đỡ các nước thuộc địa đấu tranh giành độc lập đã thu hẹp hệ thống thuộc địa của Mĩ.
B. do sự đối lập nhau về mục tiêu và chiến lược của hai nước.
C. do cả hai nước đều muốn làm bá chủ thế giới.
D. Mĩ trở thành cường quốc kinh tế và quân sự, muốn thiết lập trật tự thế giới “đơn cực.
Đáp án: B

Cau 310. Sự kiện nào dưới đây đánh dấu kỉ nguyên chinh phục vũ trụ của loài người?
A. I. Ga-ga-rin bay vòng quanh Trái Đất.
B. N. Am-xtrong đặt chân lên Mặt Trăng.
C. Liên Xô phóng thành công vệ tinh nhân tạo.
D. Lai-ka - sinh vật sống đầu tiên được đưa vào vũ trụ.
Đáp án: B

Cau 311. Ý nào dưới đây phản ánh đúng nội dung của Hiệp định Sơ bộ (06/3/1946)?
A. chính phủ Mĩ công nhận Việt Nam là một quốc gia độc lập, tự do.
B. chính phủ Mĩ công nhận Việt Nam là một quốc gia độc lập.
C. chính phủ Pháp công nhận Việt Nam là một quốc gia tự do.
D. chính phủ Pháp công nhận Việt Nam là một quốc gia độc lập.
Đáp án: C

Cau 312. Năm 1951, sáu nước Tây Âu ( Pháp, Cộng hòa Liên bang Đức, I-ta-li-a, Lúc-xăm-bua, Hà Lan, Bỉ) đã thành lập được tổ chức nào dưới đây?
A. Cộng đồng châu Âu (EC)
B. Cộng đồng kinh tế châu Âu (EEC).
C. Cộng đồng than, thép châu Âu.
D. Cộng đồng năng lượng nguyên tử châu Âu
Đáp án: C

Cau 313. Điều kiện quan trọng nhất đưa đến sự thành lập tổ chức ASEAN năm 1967 là các quốc gia thành viên đều
A. có nền văn hoá dân tộc đặc sắc.
B. đã giành được độc lập.
C. có chế độ chính trị tương đồng.
D. có nền kinh tế phát triển.
Đáp án: B

Cau 314. Bước sang thế kỉ XXI, xu thế mới của thế giới được các quốc gia, dân tộc kì vọng là
A. hoà bình, dân chủ, văn minh.
B. xu thế toàn cầu hoá.
C. ổn định, hợp tác, bình đẳng.
D. hoà bình, ổn định, hợp tác và phát triển.
Đáp án: D

Cau 315. Chiến thắng nào dưới đây được coi là “Ấp Bắc đối với quân đội Mĩ, mở đầu cho cao trào “Tìm Mĩ mà đánh, lùng nguy mà diệt trên khắp miến Nam?
A. Chiến thắng mùa khô (1965 - 1966).
B. Chiến thắng Vạn Tường (1965).
C. Chiến thắng mùa khô (1966 - 1967).
D. Cuộc Tổng tiến công và nổi dậy Tết Mậu Thân 1968.
Đáp án: B

Cau 316. Nội dung nào dưới đây trong đường lối đổi mới của Đảng Cộng sản Việt Nam năm 1986 vẫn tiếp tục được thực hiện trong giai đoạn hiện nay?
A. Thực hiện chương trình lương thực - thực phẩm.
B. Phát triển, đẩy mạnh kinh tế đối ngoại.
C. Đẩy mạnh sản xuất hàng tiêu dùng.
D. Xây dựng nền kinh tế hàng hóa nhiều thành phần theo định hướng xã hội chủ nghĩa.
Đáp án: D

Cau 317. Lực lượng chủ yếu tham gia chiến đấu trong chiến lược “Việt Nam hoá chiến tranh (1969 - 1973) của Mĩ thực hiện ở miền Nam Việt Nam là
A. quân đội Sài Gòn.
B. quân Mĩ.
C. quân Mĩ, quân đội Sài Gòn.
D. quân Mĩ và đồng minh của Mĩ.
Đáp án: A

Cau 318. Khu Giải phóng Việt Bắc được ví như là
A. thủ đô kháng chiến.
B. căn cứ địa cách mạng của cả nước.
C. hình ảnh thu nhỏ của nước Việt Nam độc lập.
D. trung tâm đầu não kháng chiến.
Đáp án: C

Cau 319. Trước Chiến tranh thế giới thứ hai, trừ Nhật Bản và Thái Lan, các nước châu Á đều
A. giành được độc lập.
B. là thuộc địa của Pháp.
C. bị chủ nghĩa thực dân nô dịch.
D. là các nước phát triển mạnh mẽ về kinh tế.
Đáp án: C

Cau 320. Đến cuối những năm 90 của thế kỉ XX, Liên minh châu Âu (EU) đã trở thành
A. tổ chức liên kết chính trị - kinh tế lớn nhất hành tinh.
B. diễn đàn hợp tác của khu vự châu Á - Thái Bình Dương.
C. tổ chức liên minh kinh tế - quân sự lớn nhất hành tinh.
D. diễn đàn quốc tế lớn nhất, vừa hợp tác, vừa đấu tranh.
Đáp án: A

Cau 321. Cuộc Tổng tiến công và nổi dậy Tết Mậu Thân (1968) đã tạo bước ngoặt căn bản cho cuộc đấu tranh của nhân dân Việt Nam trên mặt trận ngoại giao, vì đã
A. làm lung lay ý chí xâm lược của Mĩ, buộc Mĩ phải tuyên bố “phi Mĩ hoá chiến tranh xâm lược.
B. buộc Mĩ phải đến đàm phán ở Pa-ri để bàn vể chấm dứt chiến tranh ở Việt Nam.
C. buộc Mĩ phải chấm dứt không điều kiện chiến tranh phá hoại miền Bắc.
D. giáng một đòn mạnh mẽ vào chính quyền Sài Gòn, khả năng can thiệp của Mĩ rất hạn chế.
Đáp án: B

Cau 322. Sau khi giành được độc lập từ tay thực dân Âu - Mĩ, các nước Đông Nam Á đều tập trung chủ yếu vào việc
A. ổn định tình hình chính trị và mở rộng quan hệ ngoại giao.
B. thực hiện chiến lược kinh tế hướng ngoại, đẩy mạnh xuất khẩu.
C. bắt tay vào phát triển kinh tế - xã hội và đạt được nhiều thành tựu to lớn.
D. từng bước chuyển sang nền kinh tế thị trường xã hội chủ nghĩa.
Đáp án: C

Cau 323. Năm nước Uỷ viên thường Trực Hội đồng Bảo an Liên hợp quốc là
A. Liên Xô, Mĩ, Anh, Đức, Trung Quốc.
B. Liên Xô, Mĩ , Nhật Bản, Pháp, Trung Quốc.
C. Liên Xô, Mĩ, Anh, Pháp, Trung Quốc.
D. Mĩ, Anh, Pháp, Trung Quốc, Nhật Bản.
Đáp án: C

Cau 324. Với Đại thắng mùa Xuân 1975, Việt Nam đã
A. thống nhất đất nước về mặt nhà nước
B. thống nhất hoàn toàn, mọi mặt.
C. có một chính phủ thống nhất
D. thống nhất đất nước về mặt lãnh thổ.
Đáp án: D

Cau 325. Sự kiện đánh dấu sự xác lập của cục diện hai cực, hai phe trong quan hệ quốc tế sau Chiến tranh thế giới thứ hai là
A. sự ra đời của tổ chức SEV.
B. sự ra đời của khối NATO.
C. Liên Xô chế tạo thành công bom nguyên tử.
D. sự ra đời của khối NATO và tổ chức Hiệp ước Vác-sa-va.
Đáp án: A

Cau 326. Nước Cộng hòa Nhân dân Trung Hoa được thành lập (1949) là kết quả của
A. cuộc nội chiến giữa Quốc dân đảng và Đảng Cộng sản
B. cuộc đấu tranh chống chế độ phong kiến
C. cuộc đấu tranh chống chủ nghĩa thực dân phương Tây
D. cuộc kháng chiến chống quân phiệt Nhật Bản
Đáp án: A

Cau 327. Nhiệm vụ cấp bách hàng đầu của Cách mạng Đông Dương thời kì 1939 - 1945 là gì?
A. Chống đế quốc, phát xít.
B. Chống phong kiến
C. Giải phóng dân tộc.
D. chống đế quốc, phong kiến
Đáp án: C

Cau 328. Đặc điểm lớn nhất của cách mạng Việt Nam những năm 1954 - 1975 là
A. cả nước tiến hành cuộc kháng chiến chống Mĩ và chính quyền Sài Gòn.
B. phối hợp chặt chẽ với cuộc kháng chiến của nhân dân Lào và Cam-pu-chia.
C. cả nước vừa kháng chiến, vừa sản xuất, vừa làm nghĩa vụ hậu phương.
D. tiến hành đồng thời hai chiến lược cách mạng khác nhau ở hai miền.
Đáp án: D

Cau 329. Việc Chủ tịch Hồ chí Minh kí với đại diện Chính phủ Pháp Hiệp định sơ bộ (6/3/1946) chứng tỏ
A. sự thắng lợi của Pháp về ngoại giao.
B. Đảng và chính phủ ta có chủ trương cần thiết, kịp thời.
C. một bước lùi của Việt Nam trên mặt trận chính trị, quân sự.
D. dã tâm xâm lược của thực dân Pháp ngày càng trắng trợn.
Đáp án: B

Cau 330. Để tiến tới giải phóng hoàn toàn miền Nam, Bộ chính trị Trung ương Đảng ta đã quyết định chọn địa bàn nào dưới đây để mở cuộc tiến công chiến lược đầu tiên vào năm 1975?
A. Huế - Đà Nẵng
B. Đông Nam Bộ
C. Tây Nam Bộ
D. Tây Nguyên.
Đáp án: D

Cau 331. Sau thắng lợi nào dưới đây của ta, Mĩ chấp nhận đến đàm phán ở Pa-ri để bàn về việc chấm dứt chiến tranh ở Việt Nam?
A. Vạn Tường (Quảng Ngãi - 1965).
B. Hai mùa khô (1965 - 1966 và 1966 - 1967).
C. Tổng tiến công và nổi dậy Tết Mậu Thân (1968).
D. Ấp Bắc (Mĩ Tho - 1963).
Đáp án: C

Cau 332. Đại hội nào dưới đâv của Đảng ta mở đầu cho công cuộc đổi mới đất nước
A. Đại hội V (1982).
B. Đại hội VI (1986).
C. Đại hội VII (1991).
D. Đại hội VIII (1996).
Đáp án: B

Cau 333. Sau khi Nhật đảo chính Pháp (09/3/1945), Đảng Cộng sản Đông Dương không phát lệnh tổng khởi nghĩa giành chính quyển vì
A. điều kiện tổng khởi nghĩa chưa chín muồi.
B. phát xít Nhật đã trở thành kẻ thù chính của cách mạng nước ta.
C. Liên Xô chưa tuyên chiến với Nhật Bản.
D. chiến tranh chưa kết thúc ở châu Âu.
Đáp án: A

Cau 334. Mĩ tiến hành chiến tranh phá hoại miền Bắc Việt Nam lần thứ hai để hỗ trợ cho chiến lược chiến tranh nào dưới đây ở miền Nam Việt Nam?
A. “Chiến tranh cục bộ.
B. “Chiến tranh đặc biệt.
C. “Chiến tranh đơn phương.
D. “Việt Nam hoá chiến tranh.
Đáp án: D

Cau 335. Uỷ ban Khởi nghĩa toàn quốc ban bố “Quân lệnh số 1, chính thức phát lệnh Tổng khởi nghĩa trong cả nước trong hoàn cảnh nào?
A. Quân Đồng minh kéo vào nước ta.
B. Nhật sắp đầu hàng quân Đồng minh.
C. Nhật đảo chính Pháp độc chiếm Đông Dương.
D. Nhật tuyên bố đầu hàng quân Đồng minh.
Đáp án: D

Cau 336. Đến tháng 3/1938, tên gọi của mặt trận ở Đông Dương là gì?
A. Mặt trận Việt Minh.
B. Mặt trận Dân chủ Đông Dương.
C. Mặt trận Thống nhất dân tộc phản đế Đông Dương.
D. Mặt trận Thống nhất nhân dân phản đế Đông Dương.
Đáp án: B

Cau 337. Sau năm 1945, phong trào giải phóng dân tộc trên thế giới bùng nổ sớm nhất ở khu vực
A. Đông Nam Á.
B. Đông Bắc Á.
C. Bắc Phi.
D. Mĩ La-tinh.
Đáp án: A

Cau 338. Đến giữa những năm 50 của thế kỉ XX, tình hình nổi bật ở khu vực Đông Nam Á là gì?
A. Tất cả các quốc gia trong khu vực đều giành được độc lập
B. Hầu hết các quốc gia trong khu vực đã giành được độc lập
C. Các nước tiếp tục chịu sự thống trị của chủ nghĩa thực dân mới
D. Các nước tham gia khối phòng thủ chung Đông Nam Á (SEATO)
Đáp án: B

Cau 339. Khẩu hiệu “Đả đảo chủ nghĩa đế quốc! Đả đảo phong kiến! của nhân dân Việt Nam trong phong trào cách mạng 1930 - 1931 thể hiện mục tiêu đấu tranh về
A. văn hoá.
B. chính trị.
C. kinh tế.
D. xã hội.
Đáp án: B

Cau 340. Sự khác biệt cơ bản giữa Chiến tranh lạnh và các cuộc chiến tranh thế giới đã qua là
A. Chiến tranh lạnh chỉ diễn ra giữa hai nước Liên Xô và Mĩ.
B. Chiến tranh lạnh làm cho thế giới luôn trong tình trạng đối đầu.
C. Chiến tranh lạnh diễn ra trên mọi lĩnh vực nhưng không xung đột trực tiếp bằng quân sự.
D. Chiến tranh lạnh chỉ biểu hiện trong việc chạy đua vũ khí hạt nhân và vũ khí huỷ diệt.
Đáp án: C

Cau 341. Nội dung nào dưới đây không nằm trong Hiệp định Giơ-ne-vơ năm 1954 về Đông Dương?
A. Việt Nam sẽ tiến tới thống nhất bằng cuộc tổng tuyển cử tự do trong cả nước vào tháng 7/1956.
B. Các nước tham dự Hội nghị cam kết tôn trọng các quyền dân tộc cơ bản của nhân dân Đông Dương.
C. Hai bên thực hiện ngừng bắn ở Nam Bộ để giải quyết vấn đề Đông Dương bằng con đường hoà bình.
D. Trách nhiệm thi hành Hiệp định Giơ-ne-vơ thuộc về những người kí Hiệp định và những người kế tục họ.
Đáp án: C

Cau 342. Trong lịch sử Việt Nam, Đảng ta chủ trương đòi các quyền tự do, dân chủ trước mắt cho nhân dân vào giai đoạn nào dưới đây?
A. Giai đoạn 1930 - 1931
B. Giai đoạn 1932 - 1933
C. Giai đoạn 1936 - 1939
D. Giai đoạn 1939 - 1945
Đáp án: C

Cau 343. Thắng lợi quan trọng của Hiệp định Pa-ri năm 1973 có ý nghĩa đối với sự nghiệp kháng chiến chống Mĩ, cứu nước của nhân dân ta là
A. Làm phá sản hoàn toàn chiến lược Việt Nam hoá chiến tranh của Mĩ.
B. Đánh cho “Mĩ cút, đánh cho “ngụy nhào.
C. Tạo thời cơ thuận lợi để nhân dân ta tiến lên giải phóng hoàn toàn miền Nam.
D. Tạo thời cơ thuận lợi đề nhân dân ta tiến lên đánh cho “Mĩ cút, đánh cho “ngụy nhào.
Đáp án: C

Cau 344. Chiến lược toàn cầu của Mĩ sau Chiến tranh thế giới thứ hai có tác động như thế nào đến quan hệ quốc tế?
A. Tạo điều kiện cho các nước vươn lên thiết lập trật tự thế giới đa cực.
B. Mĩ vươn lên chi phối các nước trên thế giới.
C. Quan hệ quốc tế thay đổi theo hướng hoà dịu.
D. Quan hệ quốc tế căng thẳng, nhiều cuộc chiến tranh cục bộ nổ ra.
Đáp án: D

Cau 345. Điều khoản nào dưới đây của Hiệp định Pa-ri năm 1973 về chấm dứt chiến tranh, lập lại hoà bình ở Việt Nam có ý nghĩa quyết định đối với sự phát triển của cách mạng miền Nam?
A. Các bên thừa nhận thực tế miền Nam Việt Nam có hai chính quyền.
B. Hai bên ngừng bắn ở miền Nam Việt Nam.
C. Hoa Kì rút hết quân đội của mình và quân các nước đồng minh.
D. Nhân dân miến Nam tự quyết định tương lai chính trị của mình.
Đáp án: C

Cau 346. Thỏa thuận về việc phân chia phạm vi ảnh hưởng và khu vực đóng quân của các nước tại Hội nghị I-an-ta (tháng 2/1945) tác động như thế nào đến Việt Nam?
A. Pháp trở lại Việt Nam dưới danh nghĩa quân đồng minh.
B. Tạo thời cơ thuận lợi cho nhân dân Việt Nam đứng lên tổng khởi nghĩa giành chính quyền.
C. Tạo điều kiện cho các thế lực đế quốc quay trở lại xâm lược Việt Nam.
D. Tăng cường mối liên hệ giữa cách mạng Việt Nam và cách mạng thế giới.
Đáp án: C

Cau 347. Sự kiện nổi bật đánh dấu cuộc kháng chiến chống Pháp của nhân dân ba nước Đông Dương thắng lợi là
A. Hiệp định Pa-ri được kí kết.
B. Chiến thắng của chiến dịch Điện Biên Phủ.
C. Hiệp định Giơ-ne-vơ được kí kết.
D. Hiệp định Viêng Chăn được kí kết.
Đáp án: C

Cau 348. Trong chiến dịch Việt Bắc thu - đông năm 1947, quân dân ta đã dùng chiến thuật gì để phá tan cuộc tấn công của Pháp lên Việt Bắc?
A. Đánh lấn dần từng bước.
B. Đánh điểm, diệt viện.
C. Đánh tập kích, bao vây chia cắt địch
D. Đánh tập trung vào đồn địch
Đáp án: C

Cau 349. Sau tháng 5/1955, tình hình miền Bắc Việt Nam như thế nào?
A. Pháp đóng quân ở Hà Nội.
B. Mĩ hoàn toàn chiếm đóng miền Bắc.
C. Pháp đóng quân ở Hải Phòng.
D. Miền Bắc hoàn toàn giải phóng.
Đáp án: D

Cau 350. Đại hội đại biểu toàn quốc lần thứ II của Đảng Cộng sản Đông Dương (2/1951) đã thông qua những văn kiện quan trọng nào dưới đây?
A. Báo cáo Bàn về cách mạng Việt Nam và Chỉ thị “Toàn dân kháng chiến.
B. Chỉ thị Toàn dân kháng chiến và tác phẩm Kháng chiến nhất định thắng lợi ;
C. Lời kêu gọi toàn quốc kháng chiến và Chỉ thị “Toàn dân kháng chiến.
D. Báo cáo chính trị và báo cáo Bàn về cách mạng Việt Nam.
Đáp án: D

Cau 351. Thành tựu lớn nhất của Việt Nam trong việc thực hiện kế hoạch 5 năm (1986 - 1990 ) về lương thực là gì?
A. Mở rộng diện tích trồng các loại cây lương thực.
B. Đáp ứng được nhu cầu lương thực trong nước, có dự trữ và xuất khẩu,
C. Chuyển sang chuyên canh cây lúa ở đồng bằng sông Cửu Long.
D. Lai tạo được nhiểu giống lúa mới có năng suất vượt trội.
Đáp án: B

Cau 352. Phương châm tiến hành cuộc tiến công chiến lược Đông - Xuân 1953 - 1954 trong cuộc kháng chiến chống thực dân Pháp của nhân dân Việt Nam là
A. đánh ăn chắc, đánh chắc thắng.
B. đánh du kích ngắn ngày.
C. đánh nhanh, thắng nhanh.
D. thẩn tốc, táo bạo, bất ngờ, chắc thắng.
Đáp án: A

Cau 353. Nội dung nào dưới đây không phải là bối cảnh lịch sử khi Mĩ phát động cuộc Chiến tranh lạnh sau Chiến tranh thế giới thứ hai?
A. Nhiều trung tâm kinh tế - tài chính lớn xuất hiện.
B. Các nước dân chủ nhân dân ra đời ở Đông Âu.
C. Thành công của cuộc cách mạng dân tộc dân chủ ở Trung Quốc.
D. Sự lớn mạnh của Liên bang Cộng hoà xã hội chủ nghĩa Xô viết.
Đáp án: A

Cau 354. Nội dung nào dưới đây nằm trong Kế hoạch Đờ Lát đờ Tát-xi-nhi (12/1950) của thực dân Pháp?
A. Giữ thế phòng ngự chiến lược ở Bắc Bộ, tấn công chiến lược ở Trung Bộ
B. Mở thế tiến công quy mô lớn nhằm tiêu diệt căn cứ địa Việt Bắc.
C. Gấp rút xây dựng lực lượng, bình định vùng tạm chiếm và tấn công lực lượng cách mạng.
D. Thiết lập hệ thống phòng ngự trên đường số 4 để khóa chặt biên giới Việt – Trung.
Đáp án: C

Cau 355. Mục đích cao nhất của Đảng cộng sản Đông Dương và Chính phủ nước Việt Nam dân chủ cộng hòa khi phát động cuộc kháng chiến toàn quốc chống thực dân Pháp vào ngày 19/12/1946 là
A. bảo vệ cơ quan đầu não của cuộc kháng chiến
B. tạo điều kiện để chuẩn bị kháng chiến lâu dài
C. bảo vệ nền độc lập dân tộc
D. bảo vệ Thủ đô Hà Nội
Đáp án: C

Cau 356. Phương châm “ thần tốc, táo bạo, bất ngờ, chắc thắng thể hiện ở chiến dịch nào dưới đây của quân dân Việt Nam trong cuộc kháng chiến chống Mĩ cứu nước ( 1954 - 1975)
A. Chiến dịch Tây Nguyên ( từ ngày 4/3 đến ngày 24/3/1975)
B. Chiến dịch Hồ Chí Minh ( từ ngày 26/4 đến ngày 30/4/1975)
C. Cuộc tổng tiến công và nổi dậy Xuân Mậu Thân 1968
D. Cuộc tiến công chiến lược năm 1972
Đáp án: B

Cau 357. Việc hoàn thành thống nhất đất nước về mặt nhà nước ở Việt Nam sau đại thắng xuân 1975 có ý nghĩa gì
A. Khẳng định vai trò lãnh đạo quyết định của Đảng Lao động Việt Nam
B. Cuộc cách mạng xã hội chủ nghĩa được hoàn thành trên phạm vi cả nước
C. Tạo nên những điều kiện chính trị cơ bản để phát huy sức mạnh toàn diện của đất nước
D. Mở ra kỉ nguyên độc lập, thống nhất, cả nước đi lên chủ nghĩa xã hội.
Đáp án: C

Cau 358. Tổ chức Hiệp ước Bắc Đại Tây Dương (NATO) do Mĩ thành lập nhằm mục đích gì?
A. Chống lại Liên Xô và các nước xã hội chủ nghĩa Đông Âu.
B. Chống lại Liên Xô, Trung Quốc, Việt Nam.
C. Chống lại phong trào giải phóng dân tộc trên thế giới
D. Chống lại Liên Xô và phong trào giải phóng dân tộc trên thế giới.
Đáp án: A

Cau 359. Một trong những điểm mới của phong trào công nhân Việt Nam những năm 1925 - 1929 là
A. Phong trào công nhân trở thành nòng cốt của phong trào dân tộc.
B. Công nhân và nông dân đã liên kết chặt chẽ với nhau trong đấu tranh.
C. Công nhân Việt Nam đã trưởng thành và đủ sức lãnh đạo cách mạng Việt Nam.
D. phong trào công nhân đặt dưới lãnh đạo thống nhất của một chính đảng vô sản.
Đáp án: A

Cau 360. Hiệp định Giơ-ne-vơ năm 1954 là văn bản pháp lí quốc tế ghi nhận
A. quyền được hưởng tự do của nhân dân các nước Đông Dương.
B. các quyền dân tộc cơ bản của nhân dân các nước Đông Dương.
C. quyền tổ chức Tổng tuyển cử tự do trong phạm vi từng nước Đông Dương.
D. quyền chuyển quân tập kết theo giới tuyến quân sự tạm thời ở Đông Dương.
Đáp án: B

Cau 361. Hội nghị Trung ương Đảng lần thứ 15 (đầu năm 1959) đã xác định con đường cơ bản của cách mạng miền Nam là gì?
A. Đấu tranh chính trị đòi Pháp - Mĩ nghiêm chỉnh thi hành Hiệp định Giơ-ne-vơ năm 1954 về Đông Dương.
B. Tăng cường đấu tranh vũ trang để giành chính quyền hoàn toàn về tay nhân dân miền Nam Việt Nam.
C. Giành chính quyền bằng lực lượng chính trị của quần chúng là chủ yếu, kết hợp với lực lượng vũ trang.
D. Đấu tranh hoà bình nhằm giữ gìn và phát triển lực lượng của cách mạng miền Nam Việt Nam.
Đáp án: C

Cau 362. Sau đại thắng mùa Xuân năm 1975, nguyện vọng, tình cảm thiêng liêng của nhân dân hai miền Nam - Bắc là
A. thực hiện công cuộc đổi mới đất nước.
B. mong muốn có một chính phủ thống nhất.
C. khắc phục hậu quả chiến tranh, có cuộc sống ấm no.
D. miền Nam phát triển kinh tế để tiến kịp miền Bắc.
Đáp án: B

Cau 363. Tên nước Cộng hoà xã hội chủ nghĩa Việt Nam được thông qua ở sự kiện nào dưới đây?
A. Hội nghị Ban Chấp hành Trung ương Đảng lần thứ 21 (1973).
B. Hội nghị Ban Cháp hành Trung ương Đảng lần thứ 24 (1975).
C. Hội nghị hiệp thương chính trị thống nhắt đất nước (1975).
D. Kì họp thứ nhất của Quốc hội khoá VI (1976).
Đáp án: D

Cau 364. Hiệp định Giơ-ne-vơ về Đông Dương (1954) là một thắng lợi chưa trọn vì
A. sự nghiệp cách mạng dân tộc dân chủ nhân dân trên cả nước chưa hoàn thành.
B. Mĩ đã không tôn trọng các quyền dân tộc cơ bản của nhân dân Việt Nam.
C. Ngay sau khi ký kết, Mĩ đã câu kết với Pháp phá hoại Hiệp định Giơ-ne-vơ.
D. Thực dân Pháp không phối hợp với nhân dân ta thực hiện cuộc tổng tuyển cử tự do.
Đáp án: A

Cau 365. Cuộc cách mạng khoa - kĩ thuật từ năm 1945 đến nay đã tạo ra những phát minh quan trọng bậc nhất về công cụ sản xuất mới là:
A. máy tính, chất dẻo, năng lượng, rô bốt.
B. máy tự động, máy tính, sóng siêu âm, người máy.
C. máy tính điện tử, máy tự động, hệ thống máy tự động.
D. máy tính, sóng vô tuyến, tàu siêu tốc, người máy.
Đáp án: C

Cau 366. Nhiệm vụ cơ bản của cách mạng miềm Bắc Việt Nam trong những năm 1965 - 1968 là gì?
A.Vừa sản xuất, vừa làm tròn nghĩa vụ quốc tế đối với Lào và Cam-pu-chia.
B. Đảm bảo giao thông vận tải thông suốt để phục vụ chiến đấu.
C. Tập trung hoàn thành công cuộc cải cách ruộng đất.
D. Chống chiến tranh phá hoại miền Bắc lần thứ nhất của đế quốc Mĩ.
Đáp án: D

Cau 367. Văn kiện nào dưới đây được thông qua tại Hội nghị thành lập Đảng cộng sản Việt Nam?
A. Nghị quyết chính trị, Điều lệ Đảng.
B. Luận cương chính trị năm 1930.
C. Chính cương vắn tắt, Sách lược vắn tắt.
D. Báo cáo chính trị.
Đáp án: C

Cau 368. Mục đích của đế quốc Mĩ trong việc thay chân thực dân Pháp ở miền Nam Việt Nam là
A. thực hiện ý đồ kéo dài và quốc tế hoá cuộc chiến tranh Đông Dương của thực dân Pháp.
B. giúp đỡ nhân dân miền Nam Việt Nam khắc phục hậu quả của chiến tranh.
C. thực hiện các điều khoản của Hiệp định Giơ-ne-vơ mà thực dân pháp chưa thi hành.
D. biến miền Nam thành thuộc địa kiểu mới, căn cứ quân sự của đế quốc Mĩ.
Đáp án: D

Cau 369. Thắng lợi của nhân dân Mô-dăm-bích, Ăng-gô-la năm 1975 đã chứng tỏ
A. phong trào đấu tranh giành độc lập đã thành công trên toàn lãnh thổ châu Phi
B. chủ nghĩa thực dân cũ ở châu Phi cùng hệ thống thuộc địa của nó cơ bản tan rã.
C. chế độ phân biệt chủng tộc A-pác-thai ở Nam Phi hoàn toàn sụp đổ.
D. hệ thống thuộc địa của chủ nghĩa thực dân cũ bắt đầu sụp đổ ở châu Phi.
Đáp án: B

Cau 370. Việt Nam Quốc dân Đảng ra đời từ cơ sở hạt nhân đầu tiên là nhà xuất bản
A. Cường học thư xã.
B. Tâm tâm xã.
C. Nam Đồng thư xã.
D. Quan hải tùng thư.
Đáp án: C

Cau 371. Cuộc vận động dân chủ 1936 - 1939 kết thúc khi
A. Chính phủ phái hữu cầm quyền ở Pháp.
B. Liên Xô bị phát xít Đức tấn công.
C. Đảng Cộng sản Đông Dương rút vào hoạt động bí mật.
D. Chiến tranh thế giới thứ hai bùng nổ.
Đáp án: D

Cau 372. Khẩu hiệu“Một tấc không đi, một li không rời là quyết tâm của đồng bào miền Nam trong
A. cuộc đấu tranh đòi Mĩ - Diệm thi hành Hiệp định Giơnevơ (1954).
B. cuộc đấu tranh chống và phá “ấp chiến lược (1961-1965).
C. phong trào Đồng khởi (1959-1960).
D. cuộc đấu tranh đòi Mĩ thi hành Hiệp định Pari (1973).
Đáp án: B

Cau 373. Trong giai đoạn 1945-1954, thắng lợi nào của nhân dân Việt Nam đã mở ra bước phát triển mới của cuộc kháng cuộc kháng chiến chống Pháp?
A. Chiến dịch Hòa Bình (1951-1952).
B. Chiến dịch Điện Biên Phủ (1954).
C. Chiến dịch Biên giới (1950).
D. Chiến dịch Việt Bắc (1947).
Đáp án: C

Cau 374. Cuộc đảo chính ngày 19-8-1991 nhằm lật đổ Tổng thống Goóc-ba-chốp không dẫn đến hậu quả gì?
A. Nhà nước Liên bang hầu như tê liệt.
B. Các nước cộng hòa đua nhau đòi tách khỏi liên bang.
C. Đảng Cộng sản Liên Xô bị đình chỉ hoạt động.
D. Các thế lực chống phá nổi dậy giành chính quyền.
Đáp án: D

Cau 375. “Hành lang Đông Tây của thực dân Pháp bị chọc thủng ở đâu?
A. Hà Nội.
B. Sơn La.
C. Hòa Bình.
D. Hải Phòng.
Đáp án: C

Cau 376. Những vùng đất nào sau đây thuộc phạm vi ảnh hưởng của Mĩ theo quyết định của Hội nghị I-an-ta?
A. Tây Đức, Trung Quốc, Nhật Bản.
B. Tây Đức, Đông Đức, Nhật Bản.
C. Tây Âu, Tây Đức, Nhật Bản.
D. Đông Đức, Đông Âu, Nhật Bản.
Đáp án: C

Cau 377. Bằng việc ký Hiệp định Sơ bộ (06/3/1946) và Tạm ước (14/9/1946), chúng ta đã đập tan âm mưu chống phá chính quyền cách mạng của các thế lực nào đưới đây?
A. Thực dân Pháp câu kết với Tưởng.
B. Đế quốc Mĩ câu kết với Tưởng.
C. Tưởng câu kết với Mĩ.
D. Thực dân Pháp câu kết với Anh.
Đáp án: A

Cau 378. Cuộc chiến đấu trong những ngày đầu toàn quốc kháng chiến diễn ra ở
A. Các tỉnh Nam Trung Bộ.
B. Các đô thị phía Bắc vĩ tuyến 16.
C. Vùng nông thôn Bắc Bộ.
D. Vùng rừng núi phía Bắc.
Đáp án: B

Cau 379. Ý nghĩa lớn nhất từ cuộc kháng chiến chống Mỹ cứu nước là gì?
A. Bảo vệ thành quả của cách mạng tháng Tám năm 1945.
B. Kết thúc 70 năm chiến đấu chống Mỹ cứu nước.
C. Tạo nền tảng xây dựng chủ nghĩa xã hội ở miền Bắc.
D. Chấm dứt hoàn toàn sự ách thống trị của chủ nghĩa đế quốc trên đất nước ta.
Đáp án: D

Cau 380. Việc ký kết Hiệp định sơ bộ ngày 6-3-1946 của ta nhằm mục đích gì?
A. Phân hóa kẻ thù, tập trung đánh kẻ thù chủ yếu.
B. Chấm dứt chiến tranh, lập lại hòa bình ở Việt Nam.
C. Thể hiện thiện chí của ta trên trường quốc tế.
D. Tạo điều kiện để xây dựng đất nước sau chiến tranh.
Đáp án: A

Cau 381. Những thành tựu của nước ta đạt được trong 15 năm đổi mới đã khẳng định
A. Tầm quan trọng của sự nghiệp công nghiệp hóa-hiện đại hóa.
B. Đường lối đổi mới của Đảng là đúng, bước đi của công cuộc đổi mới là phù hợp.
C. Nước ta cơ bản thành một nước công nghiệp theo hướng hiện đại.
D. Vị thế và vai trò quan trọng của Việt Nam trên trường quốc tế.
Đáp án: B

Cau 382. Sau năm 1945, nhiều nước Đông Nam Á vẫn phải tiếp tục cuộc đấu tranh để giành và bảo vệ độc lập vì
A. Mĩ và Hà Lan xâm lược trở lại.
B. Thực dân Âu - Mĩ trở lại xâm lược.
C. Quân phiệt Nhật Bản xâm lược trở lại.
D. Thực dân Pháp xâm lược trở lại.
Đáp án: B

Cau 383. Tác dụng lớn nhất của cuộc chiến đấu ở các đô thị từ tháng 19 tháng 12 năm 1946 đến tháng 2 năm 1947 là gì?
A. Giam chân địch ở các đô thị.
B. Tiêu hao được nhiều sinh lực địch.
C. Bảo đảm cho cơ quan đầu não của Đảng và Chính phủ rút về chiến khu an toàn.
D. Tiêu diệt được nhiều sinh lực địch.
Đáp án: C

Cau 384. Sau khi kí Hiệp định Sơ bộ 6/3/1946 và Tạm ước 14/9/1946, thái độ của thực dân Pháp như thế nào?
A. Thực hiện nghiêm chỉnh Hiệp định Sơ bộ và Tạm ước.
B. Rút quân về nước.
C. Đẩy mạnh việc chuẩn bị chiến tranh xâm lược nước ta một lần nữa.
D. Tiếp tục đề nghị đàm phán với ta.
Đáp án: C

Cau 385. Tháng 8/1936, Đảng chủ trương phát động phong trào gì?
A. Đông Dương Đại hội.
B. Phong trào đòi dân sinh dân chủ.
C. Vận động người của Đảng vào viện dân biểu.
D. Mít tinh diễn thuyết thu thập “dân nguyện.
Đáp án: A

Cau 386. Hội Việt Nam Cách mạng thanh niên là tiền thân cho sự ra đời của
A. Việt Nam Quốc dân Đảng.
B. Cộng sản đoàn.
C. Đông Dương Cộng sản liên đoàn.
D. Đảng Cộng sản Việt Nam.
Đáp án: D

Cau 387. Nguyên nhân trực tiếp làm hơn 2 triệu người miền Bắc chết đói cuối năm 1944 đầu năm 1945 là do
A. Nhật bắt nhân dân ta nhổ lúa trồng đay
B. Chính sách vơ vét bóc lột của Pháp, Nhật.
C. Thu mua thực phẩm chủ yếu là lúa gạo với giá rẻ mạt.
D. Nhật bắt Pháp phải vơ vét của nhân dân ta.
Đáp án: B

Cau 388. Nguyên nhân chung nhất của ba cuộc khởi nghĩa Bắc Sơn (9/1941), Nam Kì (11/1940) binh biến Đô Lương (1/1941)?
A. Thực dân Pháp cấu kết với Nhật bóc lột nhân dân ta.
B. Binh lính người Việt bị Pháp bắt sang chiến trường Thái Lan.
C. Mâu thuẫn sâu sắc của cả dân tộc với phát xít Nhật và thực dân Pháp.
D. Sự đầu hàng nhục nhã của Pháp đối với Nhật.
Đáp án: C

Cau 389. Từ những năm 50 của thế kỉ XX, tình hình Đông Nam Á càng trở nên căng thẳng khi
A. Mĩ tiến hành cuộc chiến tranh xâm lược Việt Nam, mở rộng chiến tranh sang Lào, Cam-pu-chia.
B. Mĩ biến Thái Lan thành căn cứ quân sự.
C. Mĩ thực hiện chiến lược toàn cầu.
D. Mĩ, Anh, Nhật thành lập Khối Quân sự Đông Nam Á (ASEAN).
Đáp án: A

Cau 390. Nhiệm vụ cơ bản của miền Bắc trong thời kì 1965-1968?
A. Chống chiến tranh phá hoại của đế quốc Mĩ.
B. Đảm bảo giao thông vận tải thường xuyên thông suốt, phục vụ chiến đấu, sản xuất và đời sống.
C. Hỗ trợ cho cuộc chiến đấu của nhân dân miền Nam.
D. Vừa chiến đấu, vừa sản xuất và thực hiện nhiệm vụ hậu phương lớn.
Đáp án: D

Cau 391. Từ ngày 14 đến 15/8/1945, tại Tân Trào, Hội nghị toàn quốc của Đảng quyết định
A. Tổng khởi nghĩa và giành chính quyền trước khi quân Đồng minh vào.
B. Khởi nghĩa giành chính quyền trong cả nước.
C. Khởi nghĩa giành chính quyền ở Hà Nội, Huế, Sài Gòn.
D. Tổng khởi nghĩa giành chính quyền trong cả nước.
Đáp án: A

Cau 392. Thành tựu lớn nhất miền Bắc đã đạt được trong thời kỳ kế hoạch 5 năm (1961-1965) là gì?
A. Công nghiệp, nông nghiệp đạt sản lượng cao đủ sức chi viện cho miền Nam.
B. Thương nghiệp góp phần phát triển kinh tế, củng cố quan hệ sản xuất, ổn định đời sống nhân dân.
C. Văn hóa, giáo dục, y tế phát triển, số học sinh phổ thông tăng 2,7 triệu.
D. Bộ mặt miền Bắc thay đổi, đất nước, xã hội, con người đều đổi mới.
Đáp án: D

Cau 393. Căn cứ chủ yếu để Đảng ta dùng các hình thức đấu tranh công khai, hợp pháp trong phong trào dân chủ 1936-1939 là
A. Chủ nghĩa phát xít xuất hiện, đe dọa hòa bình an ninh thế giới.
B. Chính phủ Mặt trận nhân dân Pháp ban hành chính sách tiến bộ cho thuộc địa.
C. Đời sống của các tầng lớp nhân dân ta cực khổ.
D. Quốc tế Cộng sản chủ trương thành lập Mặt trận nhân dân ở các nước.
Đáp án: B

Cau 394. Mục tiêu của đường lối đổi mới được đề ra trong Đại hội đại biểu toàn quốc lần thứ VI (12-1986) là
A. Khắc phục sai lầm, khuyết điểm, đưa Việt Nam vượt qua khủng hoảng.
B. Đưa Việt Nam hòa nhập với nền kinh tế khu vực và thế giới.
C. Đưa Việt Nam tiến nhanh, tiến mạnh lên chủ nghĩa xã hội.
D. Đưa Việt Nam trở thành nước công nghiệp mới (NIC).
Đáp án: A

Cau 395. Âm mưu của Pháp sau thất bại ở Việt Bắc là
A. Tiến hành chiến tranh tổng lực, bình định vùng tạm chiếm.
B. Tiếp tục chiến lược đánh nhanh thắng nhanh.
C. Kí với Mĩ hiệp định phòng thủ chung Đông Dương.
D. Thực hiện chính sách “dùng người Việt đánh người Việt, lấy chiến tranh nuôi chiến tranh.
Đáp án: D

Cau 396. Sự xuất hiện ba tổ chức Cộng sản Việt Nam vào năm 1929 có sự hạn chế gì?
A. Nội bộ chia rẽ, mất đoàn kết, ngăn cản sự phát triển của cách mạng Việt Nam.
B. Phong trào cách mạng Việt Nam có nguy cơ tụt lùi.
C. Phong trào cách mạng Việt Nam phát triển chậm lại.
D. Kẻ thù lợi dụng để đàn áp cách mạng.
Đáp án: A

Cau 397. Nguyên tắc đổi mới của Đảng đề ra trong Đại hội đại biểu toàn quốc lần thứ VI (1986) là
A. không thay đổi mục tiêu của chủ nghĩa xã hội, mà làm cho mục tiêu ấy thực hiện hiệu quả hơn.
B. đổi mới mục tiêu phát triển kinh tế - xã hội.
C. bỏ qua giai đoạn phát triển tư bản chủ nghĩa tiến thẳng lên xây dựng chủ nghĩa xã hội.
D. thực hiện công nghiệp hóa, hiện đại hóa đất nước.
Đáp án: A

Cau 398. Ý nghĩa quan trọng nhất của chiến thắng Huế - Đà Nẵng?
A. Dồn ngụy quân, ngụy quyền vào thế bị động lúng túng.
B. Gây nên tâm lý tuyệt vọng của quân ngụy, đưa cuộc tiến công và nổi dậy của ta tiến lên một bước với sức mạnh áp đảo.
C. Tạo điều kiện giải phóng các tỉnh miền Trung và Nam Bộ còn lại.
D. Mở ra quá trình sụp đổ không sao gượng nổi của ngụy quyền Sài Gòn.
Đáp án: B

Cau 399. Đội du kích đầu tiên của cách mạng Việt Nam là gì?
A. Đội du kích Bắc Sơn.
B. Đội du kích Ba Tơ.
C. Đội du kích Võ Nhai.
D. Đội du kích Đình Bảng.
Đáp án: A

Cau 400. Liên minh Châu Âu (EU) là tổ chức có tính chất gì?
A. Liên minh về khoa học kỹ thuật.
B. Liên minh kinh tế - chính trị.
C. Liên minh quân sự.
D. Liên minh giáo dục - văn hóa - y tế.
Đáp án: B

Cau 401. Trung Quốc, Liên Xô và các nước xã hội chủ nghĩa khác đặt quan hệ ngoại giao với ta đầu năm 1950 đã
A. Phá được thế bao vây Việt Bắc của Pháp trong kế hoạch Rơ ve.
B. Chứng tỏ sự thất bại của Pháp trong việc cô lập cuộc kháng chiến của ta.
C. Tạo ra những điều kiện thuận lợi mới cho cuộc kháng chiến của ta.
D. Giúp ta tạo ra mối quan hệ ngoại giao với tất cả các nước trên thế giới.
Đáp án: C

Cau 402. Phong trào “Đồng Khởi mang lại kết quả là
A. Phá vỡ từng mảng lớn bộ máy chính quyền của địch ở nông thôn.
B. Lực lượng vũ trang hình thành và phát triển.
C. Nông thôn miền Nam được giải phóng.
D. Mặt trận dân tộc giải phóng miền Nam Việt Nam ra đời.
Đáp án: D

Cau 403. Đế quốc nào là lực lượng thù địch lớn nhất của phong trào giải phóng dân tộc ở khu vực Đông Nam Á sau Chiến tranh thế giới thứ hai?
A. Đế quốc Pháp.
B. Đế quốc Hà Lan.
C. Đế quốc Anh.
D. Đế quốc Mĩ.
Đáp án: D

Cau 404. Việt Nam Quốc dân đảng là một đảng chính trị theo xu hướng nào?
A. Dân chủ vô sản.
B. Dân chủ tư sản.
C. Dân chủ tiểu tư sản.
D. Dân chủ vô sản và tư sản.
Đáp án: B

Cau 405. Với sự ra đời của khối quân sự Bắc Đại Tây Dương (NATO) 04/1949 tình hình châu Âu như thế nào?
A. Dễ xảy ra một cuộc chiến tranh mới
B. Ổn định và có điều kiện để phát triển
C. Căng thẳng dẫn đến sự chạy đua vũ trang và thiết lập nhiều căn cứ quân sự
D. Có sự đối đầu gay gắt giữa các nước với nhau
Đáp án: C

Cau 406. Sự kiện nào sau đây là nguyên nhân làm cho Đảng ta thay đổi chiến lược từ hòa hoãn với Tưởng để chống Pháp sang hòa hoãn với Pháp để đuổi Tưởng?
A. Hiệp ước Hoa - Pháp (28/2/1946).
B. Tạm ước Việt - Pháp (14/9/1946).
C. Quốc hội khóa I (2/3/1946) nhường cho Tưởng một số ghế trong Quốc hội.
D. Hiệp định sơ bộ Việt - Pháp (6/3/1946).
Đáp án: A

